[
  {
    "question": "Kimyəvi zəhərlənmə ərazisindən çıxmalı:",
    "options": [
      "Küləyin istiqamətinə perpendikulyar",
      "Küləyin istiqamətində",
      "Küləyin istiqamətinin əksinə",
      "Küləyə qarşı",
      "Fərqi yoxdur"
    ],
    "correctAnswer": "Küləyin istiqamətinə perpendikulyar"
  },
  {
    "question": "Açıq ərazidə qalanda ildırımdan qorunmalı:",
    "options": [
      "Xəndəkdə yerə uzanmalı",
      "Yalqız ağacın altında gizlənməli",
      "Torpaqlanmış elektrik dirəyinin altında gizlənməli",
      "Ən hündür yerə çıxmalı",
      "Hündür ağacın altında gizlənməli"
    ],
    "correctAnswer": "Xəndəkdə yerə uzanmalı"
  },
  {
    "question": "QP-5 əleyhqazı QP-5m-dən fərqlənir:",
    "options": [
      "Danışıq tərtibatının olmaması ilə",
      "Birləşdirici borunun olmaması ilə",
      "Su qəbulu üçün borunun olmaması",
      "Şlem-maskanın quruluşu ilə",
      "Süzücü qutunun quruluşu ilə"
    ],
    "correctAnswer": "Danışıq tərtibatının olmaması ilə"
  },
  {
    "question": "QP-5 əleyhqazı QP-4U-dan fərqlənir:",
    "options": [
      "Birləşdirici borunun olmaması ilə",
      "Böyüklər üçün nəzərdə tutuduğuna görə",
      "Zərbə dalğasına dayanıqlı olduğundan",
      "Dəm qazını tutduğuna görə",
      "Uşaqlar üçün nəzərdə tutulduğundan"
    ],
    "correctAnswer": "Birləşdirici borunun olmaması ilə"
  },
  {
    "question": "Əleyhqazda aerozol süsgəcinin vəzifəsi:",
    "options": [
      "Tüstü, duman, radioaktiv tozu saxlayır",
      "Yalnız dumanı saxlayır",
      "Havanı bütün qatışıqlardan təmizləyir",
      "Buxar, qaz halındakı maddələri saxlayır",
      "Havanı aktivləşdirir"
    ],
    "correctAnswer": "Tüstü, duman, radioaktiv tozu saxlayır"
  },
  {
    "question": "Süzücü qutuda olan şixtanın vəzifəsi:",
    "options": [
      "Buxar, qaz halında maddələri tutur",
      "Bütün zərərli qatışıqları saxlayır",
      "Ancaq tozları tutur",
      "Kömürü saxlayır",
      "Radioaktiv tozu tutur"
    ],
    "correctAnswer": "Buxar, qaz halında maddələri tutur"
  },
  {
    "question": "QP-5m əleyhqazı QP-7-dən fərqlənir:",
    "options": [
      "Su qəbulu üçün borusu yoxdur",
      "Klapanlarının sayına görə",
      "Birləşdirici borusu yoxdur",
      "Zəhərləyici maddələri tutur",
      "Gözlük hissəsi fərqlidir"
    ],
    "correctAnswer": "Su qəbulu üçün borusu yoxdur"
  },
  {
    "question": "DP-6 əleyhqazından istifadə olunur:",
    "options": [
      "Uşaqlar üçün",
      "MM dəstəsinin üzvləri üçün",
      "Yalnız sığınacaqda",
      "Yalnız yaşlı əhali üçün",
      "Yalnız zirzəmilərdə"
    ],
    "correctAnswer": "Uşaqlar üçün"
  },
  {
    "question": "DP-6m əleyhqazı neçə ölçüdə buraxılır:",
    "options": [
      "4",
      "2",
      "3",
      "5",
      "1"
    ],
    "correctAnswer": "4"
  },
  {
    "question": "DP-6 əleyhqazı neçə ölçüdə buraxılır:",
    "options": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "4",
      "5"
    ],
    "correctAnswer": "1"
  },
  {
    "question": "Yanğın baş verdikdə istifadə olunur:",
    "options": [
      "KİP -7,  KİP – 8-dən",
      "DP-6, DP-6m-dən",
      "QP-5-dən",
      "QP-5m-dən",
      "QP-7-dən"
    ],
    "correctAnswer": "KİP -7,  KİP – 8-dən"
  },
  {
    "question": "350 nəfər hansı sığınacaqda yerləşdirilməlidir?",
    "options": [
      "Orta",
      "Böyük",
      "Kiçik",
      "Çox böyük",
      "Çox kiçik"
    ],
    "correctAnswer": "Orta"
  },
  {
    "question": "145 nəfər hansı sığınacaqda yerləşdirilməlidir?",
    "options": [
      "Kiçik",
      "Orta",
      "Böyük",
      "Çox böyük",
      "Çox kiçik"
    ],
    "correctAnswer": "Kiçik"
  },
  {
    "question": "600 nəfər hansı sığınacaqda yerləşdirilməlidir?",
    "options": [
      "Böyük",
      "Orta",
      "Kiçik",
      "Çox böyük",
      "Fərqi yoxdur"
    ],
    "correctAnswer": "Böyük"
  },
  {
    "question": "Qəza çıxış yolu 30m hündürlükdə binadan hansı məsafədə yerləşdirilməlidir?",
    "options": [
      "Ən azı 18m",
      "Ən çoxu 50m",
      "12m",
      "Ən azı 15m",
      "7m"
    ],
    "correctAnswer": "Ən azı 18m"
  },
  {
    "question": "200 nəfər yerləşən sığınacağa təmiz ventilyasiya rejimində hava verilməlidir:",
    "options": [
      "1400-4000 m3/saat",
      "300-800 m3/saat",
      "2000-3000 m3/saat",
      "100-200 m3/saat",
      "500 m3/saat"
    ],
    "correctAnswer": "1400-4000 m3/saat"
  },
  {
    "question": "300 nəfər yerləşən sığınacağa süzgəc-ventilyasiya rejimində hava verilməlidir:",
    "options": [
      "600 m3/saat",
      "200 m3/saat",
      "5000 m3/saat",
      "50 m3/saat",
      "60 m3/saat"
    ],
    "correctAnswer": "600 m3/saat"
  },
  {
    "question": "Başın ölçüsü 60 sm olarsa hansı ölçüdə QP-5 əleyhqazı seçilir?",
    "options": [
      "0",
      "1",
      "2",
      "3",
      "4"
    ],
    "correctAnswer": "0"
  },
  {
    "question": "1 saylı QP-5 əleyhqazı başın hansı ölçüsündə seçilir?",
    "options": [
      "63,5-65 sm",
      "60-63,5 sm",
      "65,5-68 sm",
      "68,5-70,5 sm",
      "71-75 sm"
    ],
    "correctAnswer": "63,5-65 sm"
  },
  {
    "question": "2 saylı QP-5 əleyhqazı başın hansı ölçüsündə seçilir?",
    "options": [
      "65,5-68 sm",
      "64,5- 67 sm",
      "67,5-71 sm",
      "68,5-70,5 sm",
      "71-73,5 sm"
    ],
    "correctAnswer": "65,5-68 sm"
  },
  {
    "question": "3 saylı QP-5 əlehiqazı başın haqnsı ölçüsündə seçilir?",
    "options": [
      "68,5-70,5 sm",
      "71-73 sm",
      "64,5-67 sm",
      "67,5-71 sm",
      "71 sm-dən böyük"
    ],
    "correctAnswer": "68,5-70,5 sm"
  },
  {
    "question": "4 saylı QP-5 əleyhqazı başın hansı ölçüsündə seçilir?",
    "options": [
      "71 sm-dən böyük",
      "64,5-67 sm",
      "63 sm-dən kiçik",
      "68 sm",
      "e.70 sm"
    ],
    "correctAnswer": "71 sm-dən böyük"
  },
  {
    "question": "“0” saylı QP-5m əleyhqazı başın hansı ölçüsündə seçilir?",
    "options": [
      "61sm-ə qədər",
      "71sm-dən böyük",
      "63sm",
      "67sm",
      "63-65,5sm"
    ],
    "correctAnswer": "61sm-ə qədər"
  },
  {
    "question": "1 saylı QP-4u əleyhqazı üzün hansı hündürlüyündə seçilir?",
    "options": [
      "99-109mm",
      "109-119mm",
      "112-115mm",
      "111-114mm",
      "119mm-dən çox"
    ],
    "correctAnswer": "99-109mm"
  },
  {
    "question": "2 saylı QP-4u əleyhqaz maskası üzün hansı hündürlüyündə seçilir?",
    "options": [
      "109-119mm",
      "119-121mm",
      "99-109mm",
      "120mm",
      "127mm"
    ],
    "correctAnswer": "109-119mm"
  },
  {
    "question": "3 saylı QP-4u əleyhqaz maskası üzün hansı hündürlüyündə seçilir?",
    "options": [
      "119mm-dən böyük",
      "109mm-dən böyük",
      "109-119mm",
      "101-109mm",
      "115mm"
    ],
    "correctAnswer": "119mm-dən böyük"
  },
  {
    "question": "Əleyhqazın birləşdirici borusu hazırlanır:",
    "options": [
      "Parçalı rezindən",
      "Rezindən",
      "Parçadan",
      "Plastikdən",
      "Brezentdən"
    ],
    "correctAnswer": "Parçalı rezindən"
  },
  {
    "question": "1 saylı R-2 respiratoru üzün hansı hündürlüyündə seçilir?",
    "options": [
      "99-109mm",
      "119-121mm",
      "109-119mm",
      "11-116mm",
      "121mm"
    ],
    "correctAnswer": "99-109mm"
  },
  {
    "question": "3 saylı PTM-1 maskası üzün hansı hündürlüyündə seçilir?",
    "options": [
      "91-100mm",
      "80mm-ə qədər",
      "81-90mm",
      "91-97mm",
      "101-110mm"
    ],
    "correctAnswer": "91-100mm"
  },
  {
    "question": "PTM-1 maskaları işlənir:",
    "options": [
      "Hamı üçün",
      "Yalnız böyüklər üçün",
      "Yalnız uşaqlar üçün",
      "Yalnız gənclər üçün",
      "Yalnız MM dəstə üzvləri üçün"
    ],
    "correctAnswer": "Hamı üçün"
  },
  {
    "question": "Mühafizə kombinezonu:",
    "options": [
      "İzoləedicidir",
      "Süzücüdür",
      "Həm izoləedici, həm süzücüdür",
      "Yalnız radioaktiv maddələrdən qoruyur",
      "Yalnız zəhərləyici maddələrdən qoruyur"
    ],
    "correctAnswer": "İzoləedicidir"
  },
  {
    "question": "2 ölçülü mühafizə kostyumu hansı boyda adam üçündür?",
    "options": [
      "165-172sm",
      "165sm-ə qədər",
      "172sm-dən hündür",
      "172-175sm",
      "175-190sm"
    ],
    "correctAnswer": "165-172sm"
  },
  {
    "question": "2 ölçülü umumqoşun mühafizə plaşı hansı boyda adam üçündür?",
    "options": [
      "165-170sm",
      "170-175sm",
      "175-180sm",
      "165sm-ə qədər",
      "180sm-dən hündür"
    ],
    "correctAnswer": "165-170sm"
  },
  {
    "question": "Hansı növ nüvə partlayışında işıq şüalanması zədələyici amil kimi təsir göstərmir?",
    "options": [
      "Yeraltı",
      "Suüstü",
      "Yerüstü",
      "Hava",
      "Yalnız sualtı"
    ],
    "correctAnswer": "Yeraltı"
  },
  {
    "question": "Radiasiya səviyyəsinin ölçü vahidi:",
    "options": [
      "Rentgen/saat",
      "Metr",
      "Rentgen",
      "Paskal",
      "Nyuton"
    ],
    "correctAnswer": "Rentgen/saat"
  },
  {
    "question": "Süzücü əleyhqaz hansı maddədən mühafizə etmir?",
    "options": [
      "Dəm qazı",
      "Radioaktiv",
      "İprit",
      "Zarin",
      "Zoman"
    ],
    "correctAnswer": "Dəm qazı"
  },
  {
    "question": "Geyim və əşyaları radioaktiv maddələrdən təmizləmək üçün həyata keçirilməlidir:",
    "options": [
      "Dezaktivasiya",
      "Deqazasiya",
      "Sanitar təmizləmə, deqazasiya",
      "Deratizasiya",
      "Dezinfeksiya"
    ],
    "correctAnswer": "Dezaktivasiya"
  },
  {
    "question": "Geyim və əşyaları bakteryoloji maddələrdən təmizləmək üçün həyata keçirilir:",
    "options": [
      "Dezinfeksiya",
      "Dezaktivasiya",
      "Deqazasiya",
      "Dezinseksiya, deqazasiya",
      "Deratizasiya, dezaktivasiya"
    ],
    "correctAnswer": "Dezinfeksiya"
  },
  {
    "question": "Hansı zədələyici amil adama birbaşa təsir göstərmir?",
    "options": [
      "Elektromaqnit impulsu",
      "İşıq şüalanması",
      "Radioaktiv çirklənmə",
      "Nüfuzedici radiasiya",
      "Zərbə dalğası"
    ],
    "correctAnswer": "Elektromaqnit impulsu"
  },
  {
    "question": "Adamın əl sümüyü qırılmışsa Aİ-2 aptekçəsinin hansı yuvasından vasitə götürülməlidir:",
    "options": [
      "№1",
      "№2",
      "№3",
      "№4",
      "№5"
    ],
    "correctAnswer": "№1"
  },
  {
    "question": "Əleyhqaz ixtira olunub:",
    "options": [
      "1915-ci il",
      "1927-ci il",
      "1908-ci il",
      "1893-cü il",
      "1940-cı il"
    ],
    "correctAnswer": "1915-ci il"
  },
  {
    "question": "Əleyhqazı ixtira edib:",
    "options": [
      "N.Zelinski",
      "A.İvanov",
      "M.Lomonosov",
      "A. Novikov",
      "Vukaloviç"
    ],
    "correctAnswer": "N.Zelinski"
  },
  {
    "question": "Nüvə partlayışının hansı zədələyici amili dəridə yanıqlar əmələ gətirə bilər:",
    "options": [
      "İşıq şüalanması",
      "Nüfuzedici radiasiya",
      "Elektromaqnit impulsu",
      "Zərbə dalğası",
      "Radioaktiv çirklənmə"
    ],
    "correctAnswer": "İşıq şüalanması"
  },
  {
    "question": "Dezaktivasiya nədir?",
    "options": [
      "Çirklənmiş səthlərdən radioaktiv maddələrin kənar olunması",
      "Zəhərləyici maddələrin səthlərdən təmizlənməsi",
      "Mikrobların xarici mühitdə məhv edilməsi",
      "Yoluxucu xəstəliklərin müalicəsi",
      "Bakteriyaların zərərsizləşdirilməsi"
    ],
    "correctAnswer": "Çirklənmiş səthlərdən radioaktiv maddələrin kənar olunması"
  },
  {
    "question": "İldırım vurmuş adama göstərilən üsullardan hansı ziyan verə bilər:",
    "options": [
      "Zərərçəkmişi torpağa basdırmaq",
      "Zərərçəkmişin bədənini qızdırmaq",
      "Süni nəfəs vermək",
      "Təcili həkim çağırmaq",
      "Ətrafda olan adamların zərərçəkmişə yardımı"
    ],
    "correctAnswer": "Zərərçəkmişi torpağa basdırmaq"
  },
  {
    "question": "12-ci mərtəbədə yerləşən mənzilinizin qapısını açarkən güclü tüstüləmə aşkar etdikdə:",
    "options": [
      "Qapını kip örtməli və yanğınsöndürən komandaya zəng etməli",
      "Liftlə aşağı düşüb, binanı təcili tərk etməli",
      "Tüstü mənbəyini operativ surətdə aşkar etməli",
      "Təcili olaraq qonşuları köməyə çağırmalı",
      "Qapını açıq qoyub, pəncərəni kip örtməli"
    ],
    "correctAnswer": "Qapını kip örtməli və yanğınsöndürən komandaya zəng etməli"
  },
  {
    "question": "Zəhərləyici maddələr olan sahələrdə iş görərkən qəbul etməli:",
    "options": [
      "Zəhərlənmə əlehinə antidot həb",
      "1№li bakteriya əlehinə dərman",
      "1№li radiasiyadan mühafizə dərmanı",
      "Hər hansı antibiotik",
      "Qatıq məhsulları"
    ],
    "correctAnswer": "Zəhərlənmə əlehinə antidot həb"
  },
  {
    "question": "“Hava həyəcanı” siqnalı verilərkən avtobusda olan adamlar:",
    "options": [
      "Avtobus dayandıqda ondan düşməlidir",
      "Sürücüdən avtobusu dərhal dayandırmağı tələb etməli",
      "Avtobusdan düşüb dərhal evə getməli",
      "İş yerinə tələsməli",
      "Şəhərdənkənar zonaya tələsməlidir"
    ],
    "correctAnswer": "Avtobus dayandıqda ondan düşməlidir"
  },
  {
    "question": "4 sutka ərzində qəbul edilmiş hansı radioaktiv şüalanma dozası təhlükəsizdir?",
    "options": [
      "50R-ə qədər",
      "60R-ə qədər",
      "60-80R",
      "100R",
      "90R"
    ],
    "correctAnswer": "50R-ə qədər"
  },
  {
    "question": "10-30 gün ərzində qəbul edilmiş hansı radioaktiv şüalanma dozası təhlükəsizdir?",
    "options": [
      "100R-ə qədər",
      "150R-ə qədər",
      "100-150R",
      "150-200R",
      "120-140R"
    ],
    "correctAnswer": "100R-ə qədər"
  },
  {
    "question": "Fosforlu-üzvi maddələrə aiddir:",
    "options": [
      "Zarin",
      "İprin",
      "Xlorsian",
      "Fosgen",
      "Sianid turşusu"
    ],
    "correctAnswer": "Zarin"
  },
  {
    "question": "Dəri-rezorbtiv təsirli ZM-lərə aiddir:",
    "options": [
      "İprit",
      "Sulfat turşusu",
      "Zoman",
      "Xlorsian",
      "Fosgen"
    ],
    "correctAnswer": "İprit"
  },
  {
    "question": "Ümumtəsirli zəhərləyici maddələrə aiddir:",
    "options": [
      "Xlorsian",
      "Xlorid turşusu",
      "Fosgen",
      "Zarin",
      "İprit"
    ],
    "correctAnswer": "Xlorsian"
  },
  {
    "question": "Boğucu təsirli zəhərləyici maddələrə aiddir:",
    "options": [
      "Fosgen",
      "İprit",
      "Zarin",
      "Sianid turşusu",
      "Fosfor"
    ],
    "correctAnswer": "Fosgen"
  },
  {
    "question": "Deqazasiya nədir?",
    "options": [
      "ZM- lərin zərərsizləşdirilməsi",
      "Radioaktiv maddələrin neytrallaşdırılması",
      "Həşəratların məhv edilməsi",
      "Gəmiricilərin ləğv edilməsi",
      "Mikroblarınh məhv edilməsi"
    ],
    "correctAnswer": "ZM- lərin zərərsizləşdirilməsi"
  },
  {
    "question": "Deratizasiya nədir?",
    "options": [
      "Gəmiricilərin məhv edilməsi",
      "Həşəratların məhv edilməsi",
      "Zəhərləyici maddələrin zərərsizləşdirilməsi",
      "Radioaktiv maddələrin səthlərdən təmizlənməsi",
      "Mikrobların məhv edilməsi"
    ],
    "correctAnswer": "Gəmiricilərin məhv edilməsi"
  },
  {
    "question": "Dezinseksiya nədir?",
    "options": [
      "Həşəratların məhv edilməsi",
      "Gəmiricilərin məhv edilməsi",
      "Radioaktiv maddələrin zərərsizləşdirilməsi",
      "Zəhərləyici maddələrin zərərsizləşdirilməsi",
      "Adamların sanitar təmizlikdən keçməsi"
    ],
    "correctAnswer": "Həşəratların məhv edilməsi"
  },
  {
    "question": "Karantin nədir?",
    "options": [
      "Xüsusi təhlükəli keçici xəstəliklərin qarşısının alınması tədbirləri",
      "Zəhərləyici maddələrin zərərsizləşdirmə tədbirləri",
      "Radioaktiv çirklənmə ərazisinin təmizlənmə tədbirləri",
      "Adamların sanitar təmizliyindən keçməsi",
      "Az təhlükəli xəstəliklərin qarşısının alınması"
    ],
    "correctAnswer": "Xüsusi təhlükəli keçici xəstəliklərin qarşısının alınması tədbirləri"
  },
  {
    "question": "Nüfuzedici radiasiya ibarətdir:",
    "options": [
      "Qamma şüa və neytron selindən",
      "Ultrabənövşəyi və infraqırmızı şüalardan",
      "Neytron və elektron selindən",
      "Qısa müddətli elektromaqnit sahəsindən",
      "Görünən şüalardan"
    ],
    "correctAnswer": "Qamma şüa və neytron selindən"
  },
  {
    "question": "Nüvə partlayışının işıq şüalanması ibarətdir:",
    "options": [
      "Infraqırmızı, ultrabənövşəyi və görünən işıq selindən",
      "Qamma şüalar vəneytron selindən",
      "Radioaktiv– şüalar selindən",
      "Neytron və elektron selindən",
      "Yalnız neytronlar selindən"
    ],
    "correctAnswer": "Infraqırmızı, ultrabənövşəyi və görünən işıq selindən"
  },
  {
    "question": "Zərbə dalğası maniəyə rast gələndə izafi təzyiq:",
    "options": [
      "2-8 dəfə yüksəlir",
      "3 dəfə azalır",
      "20 dəfə artır",
      "5 dəfə azalır",
      "Dəyişmir"
    ],
    "correctAnswer": "2-8 dəfə yüksəlir"
  },
  {
    "question": "Adamlar kimyəvi zəhərlənmə ocağından çıxdıqda ən əvvəl nə etməli?",
    "options": [
      "Sanitar təmizliyindən keçməlidir",
      "Deqazasiya olunmalıdır",
      "Dezaktivasiya prosesi həyata keçirilməlidir",
      "Dezinfeksiya olunmalıdır",
      "Deratizasiya olunmalıdır"
    ],
    "correctAnswer": "Sanitar təmizliyindən keçməlidir"
  },
  {
    "question": "Zəlzələ vaxtı binanın yuxarı mərtəbələrində yaşayan adamların davranışı:",
    "options": [
      "Qapı yerində pəncərə şüşəsindən uzaqda durmalı",
      "Pilləkən meydançasına qaçıb liftlə aşağı düşməli",
      "Eyvana çıxıb aşağı atılmalı",
      "Eyvandan kəndirlə düşməli",
      "Təcili surətdə sığınacağa qaçmalı"
    ],
    "correctAnswer": "Qapı yerində pəncərə şüşəsindən uzaqda durmalı"
  },
  {
    "question": "Zəlzələ vaxtı küçədə olan adamların davranışı:",
    "options": [
      "Binalardan uzaqlaşmalı",
      "Sığınacağa qaçmalı",
      "Mənzilə qaçmalı",
      "Zirzəmidə gizlənməli",
      "Metroya qaçmalı"
    ],
    "correctAnswer": "Binalardan uzaqlaşmalı"
  },
  {
    "question": "Təbii fəlakət baş verəndən sonra qaranlıq binaya daxil olmuş adam:",
    "options": [
      "Fonardan istifadə etməli",
      "Elektrik lampasını yandırmalı",
      "Kibrit yandırmalı",
      "Qaranlıqda hərəkət etməli",
      "Şam yandırmalı"
    ],
    "correctAnswer": "Fonardan istifadə etməli"
  },
  {
    "question": "Hava zərbə dalğasından adamı nə qorumur?",
    "options": [
      "əleyhqaz",
      "xəndək",
      "sığınacaq",
      "daldalanacaq",
      "təpəcik"
    ],
    "correctAnswer": "əleyhqaz"
  },
  {
    "question": "Observasiya nədir?",
    "options": [
      "Bakterioloji zəhərlənmə ocağında məhdudlaşdırma",
      "Zəhərləyici maddələrdən təmizləmə",
      "Radioaktiv maddələrin zərərsizləşdirilməsi",
      "Dəstələrin yaradılması",
      "Xilasetmə dəstələrinin buraxılması"
    ],
    "correctAnswer": "Bakterioloji zəhərlənmə ocağında məhdudlaşdırma"
  },
  {
    "question": "Mənzildə qaz iyi hiss edəndə ilk davranış:",
    "options": [
      "Qonşudan 104 xidmətinə zəng",
      "Işığı yandırmalı, 104 xidmətinə zəng",
      "Pəncərələri açıb işığı yandırmaq",
      "Yalnız qonşulara xəbər vermək",
      "Qazın sızan yerini tapıb kibrit yandırmaq"
    ],
    "correctAnswer": "Qonşudan 104 xidmətinə zəng"
  },
  {
    "question": "Hansı yanğında köpüklü OP-10 odsöndürəndən istifadə etmək olmaz?",
    "options": [
      "Elektrik naqilləri",
      "Benzin",
      "Bütün neft məhsulları",
      "Zibil, ağac",
      "Kağız, karton"
    ],
    "correctAnswer": "Elektrik naqilləri"
  },
  {
    "question": "Çernobıl AES-də qəza baş verən il:",
    "options": [
      "1986",
      "1974",
      "1987",
      "1988",
      "1954"
    ],
    "correctAnswer": "1986"
  },
  {
    "question": "Beynəlxalq MM günü:",
    "options": [
      "1 mart",
      "1 aprel",
      "1 sentyabr",
      "1 noyabr",
      "1 dekabr"
    ],
    "correctAnswer": "1 mart"
  },
  {
    "question": "Fukusima AES-də qəza baş verən il:",
    "options": [
      "2011",
      "2007",
      "2009",
      "2010",
      "2012"
    ],
    "correctAnswer": "2011"
  },
  {
    "question": "Nüvə silahının ən güclü zədələyici amili:",
    "options": [
      "Zərbə dalğası",
      "Nüfuzedici radiasiya",
      "Elektromaqnit impulsu",
      "Radioaktiv çirklənmə",
      "Işıq şüalanması"
    ],
    "correctAnswer": "Zərbə dalğası"
  },
  {
    "question": "1 kq trotil partladıqda istilik ayrılır:",
    "options": [
      "4190 kC/kq",
      "8000 kC/kq",
      "3400 kC/kq",
      "2000 kC/kq",
      "5720 kC/kq"
    ],
    "correctAnswer": "4190 kC/kq"
  },
  {
    "question": "Zədələnmiş adamın dərisində suluqlar hansı yanıqda əmələ gəlir?",
    "options": [
      "ІІ dərəcəli",
      "І dərəcəli",
      "ІІІ dərəcəli",
      "ІV dərəcəli",
      "V dərəcəli"
    ],
    "correctAnswer": "ІІ dərəcəli"
  },
  {
    "question": "Hansı dərəcəli yanıqda adamın dərisi qızarır,şişir:",
    "options": [
      "І",
      "ІІ",
      "ІІІ",
      "ІV",
      "V"
    ],
    "correctAnswer": "І"
  },
  {
    "question": "Hansı dərəcəli yanıqda dəri cansızlaşır, yara əmələ gəlir?",
    "options": [
      "ІІІ",
      "І",
      "ІІ",
      "ІV",
      "V"
    ],
    "correctAnswer": "ІІІ"
  },
  {
    "question": "Hansı dərəcəli şüa xəstəliyinin gizli dövrü 2-3 həftə çəkir?",
    "options": [
      "І",
      "ІІ",
      "ІІІ",
      "ІV",
      "V"
    ],
    "correctAnswer": "І"
  },
  {
    "question": "Hansı dərəcəli şüa xəstəliyinin gizli dövrü 1 həftə çəkir?",
    "options": [
      "ІІ",
      "І",
      "ІІІ",
      "ІV",
      "V"
    ],
    "correctAnswer": "ІІ"
  },
  {
    "question": "Hansı dərəcəli şüa xəstəliyinin gizli dövrü bir neçə saat çəkir?",
    "options": [
      "ІІІ",
      "І",
      "ІІ",
      "ІV",
      "V"
    ],
    "correctAnswer": "ІІІ"
  },
  {
    "question": "Hansı dərəcəli şüa xəstəliyi 1,5-2 aya sağalır?",
    "options": [
      "ІІ",
      "І",
      "ІІІ",
      "ІV",
      "V"
    ],
    "correctAnswer": "ІІ"
  },
  {
    "question": "Hansı dərəcəli şüa xəstəliyi 6-8 aya sağala bilər?",
    "options": [
      "ІІІ",
      "І",
      "ІІ",
      "ІV",
      "V"
    ],
    "correctAnswer": "ІІІ"
  },
  {
    "question": "Hansı xəstəliyin törədicisi bakterioloji vasitə sayılır?",
    "options": [
      "Taun",
      "Qızılyel",
      "Qızılçıq",
      "Su çiçəyi",
      "Quş qripi"
    ],
    "correctAnswer": "Taun"
  },
  {
    "question": "Hansı xəstəliyin törədicisi bakterioloji vasitə sayılır?",
    "options": [
      "Qara yara",
      "Vərəm",
      "Zökəm",
      "Dermatit",
      "Şəkərli diabet"
    ],
    "correctAnswer": "Qara yara"
  },
  {
    "question": "Hansı xəstəliyin törədicisi bakterioloji vasitə sayılır?",
    "options": [
      "Çiçək",
      "Herpes",
      "Xərçəng",
      "SPİD",
      "Kəmərləyici dərman"
    ],
    "correctAnswer": "Çiçək"
  },
  {
    "question": "Hansı xəstəliyin törədicisi bakterioloji vasitə sayılır?",
    "options": [
      "Vəba",
      "Xərçəng",
      "Eritema",
      "Vərəm",
      "Dəmrov"
    ],
    "correctAnswer": "Vəba"
  },
  {
    "question": "Hansı xəstəliyin törədicisi bakterioloji vasitə sayılır?",
    "options": [
      "Qarın yatalağı, tulyaremiya",
      "Quş qripi, donuz qripi",
      "Herpes, suçiçəyi",
      "Dərinin irinli xəstəlikləri",
      "Ekzema, impetiqo"
    ],
    "correctAnswer": "Qarın yatalağı, tulyaremiya"
  },
  {
    "question": "Təbii şəraitdə yatalaq – paratifon törədiciləri torpaqda nə qədər qalır?",
    "options": [
      "15 il",
      "20 il",
      "3 il",
      "5 il",
      "10 il"
    ],
    "correctAnswer": "15 il"
  },
  {
    "question": "Radioaktivlik indikatorlarının vəzifəsi:",
    "options": [
      "Ərazinin radioaktiv çirklənməsinin təyini",
      "Ərazinin radiasiya dozasının təyini",
      "Geyimlərin çirklənmə dərəcəsinin təyini",
      "Radiasiya dərəcəsinin təyini",
      "Adamların şüalanma dərəcəsinin təyini"
    ],
    "correctAnswer": "Ərazinin radioaktiv çirklənməsinin təyini"
  },
  {
    "question": "Rentgenmetrlərin vəzifəsi:",
    "options": [
      "Çirklənmiş ərazinin radiasiya səviyyəsinin təyini",
      "Adamların radioaktiv şüalanma dozalarının ölçülməsi",
      "Obyekt səthlərinin çirklənmə dərəcəsinin müəyyən olunması",
      "Suların çirklənmə dərəcəsinin təyini",
      "Ərzaq məhsullarının çirklənməsinin təyini"
    ],
    "correctAnswer": "Çirklənmiş ərazinin radiasiya səviyyəsinin təyini"
  },
  {
    "question": "Radiometrlərin vəzifəsi nəyi təyin etməkdir?",
    "options": [
      "Səthlərin radioaktiv maddələrlə çirklənmə dərəcəsini",
      "Radio siqnalların tezliyini",
      "Adamların radioaktiv şüalanma dozalarını",
      "Çirklənmə zonasında radiasiya səviyyələrini",
      "Ərazidə ionların parçalanma sürətini"
    ],
    "correctAnswer": "Səthlərin radioaktiv maddələrlə çirklənmə dərəcəsini"
  },
  {
    "question": "Dozimetrlər nəyi təyin edir?",
    "options": [
      "Adamların radioaktiv şüalanma dozasını",
      "Ərazidə radiasiya səviyyəsini",
      "Obyekt səthlərinin radioaktiv çirklənmə dərəcəsini",
      "Geyimlərin radioaktiv çirklənmə dərəcəsini",
      "Ərazinin radioaktiv çirklənməsini"
    ],
    "correctAnswer": "Adamların radioaktiv şüalanma dozasını"
  },
  {
    "question": "25 kPa izafi təzyiq nüvə zədələnmə ocağının hansı zonasında olur?",
    "options": [
      "Orta d.z.",
      "Güclü d.z.",
      "Tam d.z.",
      "Zəif d.z.",
      "Heç birində"
    ],
    "correctAnswer": "Orta d.z."
  },
  {
    "question": "1 Rentgen şüalanma dozasının təsirindən əmələ gəlir:",
    "options": [
      "2 mlrd cüt ion",
      "5 mlrd cüt ion",
      "2 mln cüt ion",
      "4,5 mln cüt ion",
      "12 mln cüt ion"
    ],
    "correctAnswer": "2 mlrd cüt ion"
  },
  {
    "question": "Qəza çıxış yolunun başlığı 50m hündürlükdə binadan hansı məsafədə olmalıdır?",
    "options": [
      "Azı 28m",
      "Azı 40m",
      "10m-dən çox",
      "17m-dən çox",
      "24m-dən çox"
    ],
    "correctAnswer": "Azı 28m"
  },
  {
    "question": "İzafi təzyiqin hansı qiymətində zərbə dalğası ümumi yüngül kontuziya yaradır?",
    "options": [
      "20-40 kPa",
      "40-60kPa",
      "60-100kPa",
      "100-120kPa",
      "20-30kPa"
    ],
    "correctAnswer": "20-40 kPa"
  },
  {
    "question": "Metal karkaslı binalar izafi təzyiqin hansı qiymətinə dözür?",
    "options": [
      "50kPa-a qədər",
      "70kPa-a qədər",
      "80kPa-a qədər",
      "90kPa-a qədər",
      "100kPa-a qədər"
    ],
    "correctAnswer": "50kPa-a qədər"
  },
  {
    "question": "Taxta tikililər izafi təzyiqin hansı qiymətinə dözür?",
    "options": [
      "10-kPa-a qədər",
      "30kPa",
      "40kPa",
      "60kPa",
      "70kPa-a qədər"
    ],
    "correctAnswer": "10-kPa-a qədər"
  },
  {
    "question": "Nüvə sursatının gücü 2Mt-dır. Bu bərabərdir:",
    "options": [
      "2 mln ton",
      "2 min ton",
      "0,2 kt",
      "200 ton",
      "20 min ton"
    ],
    "correctAnswer": "2 mln ton"
  },
  {
    "question": "Nüvə sursatının gücü 20 kt-dur.  Bu bərabərdir:",
    "options": [
      "0,02 Mt",
      "2000 t",
      "2 mt",
      "0,2 mt",
      "200 t"
    ],
    "correctAnswer": "0,02 Mt"
  },
  {
    "question": "Nüvə sursatının gücü 200t-dır. Bu bərabərdir:",
    "options": [
      "0,2 kt",
      "0,02 Mt",
      "2 kt",
      "0,2 Mt",
      "0,02 kt"
    ],
    "correctAnswer": "0,2 kt"
  },
  {
    "question": "Atom bombasının partlayış gücü 20 min tondur. Bu bərabərdir:",
    "options": [
      "0,02 Mt",
      "0,2 Mt",
      "2 Mt",
      "2 kt",
      "0,2 kt"
    ],
    "correctAnswer": "0,02 Mt"
  },
  {
    "question": "Atom bombasının partlayış gücü 200 kt-dur. Bu bərabərdir:",
    "options": [
      "0,2 Mt",
      "2 min ton",
      "20 min ton",
      "0,02 Mt",
      "2 Mt"
    ],
    "correctAnswer": "0,2 Mt"
  },
  {
    "question": "Atom bombasının partlayış gücü 500 kt-dur. Bu bərabərdir:",
    "options": [
      "500 min ton",
      "50 min ton",
      "0,05 Mt",
      "5 Mt",
      "5 min ton"
    ],
    "correctAnswer": "500 min ton"
  },
  {
    "question": "MM dəstələrinin yürüşü zamanı komandir harda getməlidir:",
    "options": [
      "Öndə",
      "Arxada",
      "Ortada",
      "Fərqi yoxdur",
      "Yalnız nəqliyyat vasitəsində"
    ],
    "correctAnswer": "Öndə"
  },
  {
    "question": "Karantin qoyulan məntəqələrdə:",
    "options": [
      "Bazarlar bağlanır",
      "Adamlar təxliyə olunur",
      "Su təchizatı gücləndirilir",
      "Su təchizatı zəifləyir",
      "Adamların evdən çıxmasına qadağa qoyulur"
    ],
    "correctAnswer": "Bazarlar bağlanır"
  },
  {
    "question": "Adamları uçuntulardan xilas etmək üçün düzəldilən keçidlərin eni:",
    "options": [
      "0,6-0,8 m",
      "0,5-0,6 m",
      "0,9-1,2 m",
      "1,0-1,2 m",
      "1,5-1,6 m"
    ],
    "correctAnswer": "0,6-0,8 m"
  },
  {
    "question": "Adamları uçuntulardan xilas etmək üçün düzəldilər keçidin hündürlüyü:",
    "options": [
      "0,9-1,1 m",
      "0,7-0,8 m",
      "1,0-1,2 m",
      "1,2 -1,3 m",
      "1,0-1,5 m"
    ],
    "correctAnswer": "0,9-1,1 m"
  },
  {
    "question": "Yanğınların qarşısının alınması üçün yaradılan ayırma zolağının eni:",
    "options": [
      "50-100 m",
      "20-50 m",
      "30-40 m",
      "20-100 m",
      "100-150 m"
    ],
    "correctAnswer": "50-100 m"
  },
  {
    "question": "Sanitar yuyunma məntəqəsində adambaşına su norması:",
    "options": [
      "40 l",
      "50 l",
      "60 l",
      "70 l",
      "80 l"
    ],
    "correctAnswer": "40 l"
  },
  {
    "question": "Sanitar yuyunma məntəqəsində isti suyun temperaturu olmalıdır:",
    "options": [
      "38-40 0C",
      "20-25 0C",
      "32-34 0C",
      "45-48 0C",
      "48-50 0C"
    ],
    "correctAnswer": "38-40 0C"
  },
  {
    "question": "Sanitar təmizliyində adama sabun sərfi:",
    "options": [
      "25 q",
      "15 q",
      "20 q",
      "30 q",
      "35 q"
    ],
    "correctAnswer": "25 q"
  },
  {
    "question": "Ərazini dezaktivasiya etmək üçün istifadə olunur:",
    "options": [
      "Süpürmə və su ilə yuma",
      "Dezinfeksiyadan",
      "Deqazasiyadan",
      "Xloramin və lizoldan",
      "Formalin və xlorlu əhəngdən"
    ],
    "correctAnswer": "Süpürmə və su ilə yuma"
  },
  {
    "question": "Dezaktivasiya etmək üçün götürülən torpaq qatı:",
    "options": [
      "5-10 sm",
      "1-2 sm",
      "15-20 sm",
      "20-22 sm",
      "22-25 sm"
    ],
    "correctAnswer": "5-10 sm"
  },
  {
    "question": "Dezaktivasiya etmək üçün çirklənmiş torpağın üstünə təmiz torpaq tökülür:",
    "options": [
      "8-10 sm",
      "2-3 sm",
      "3-5 sm",
      "5-7 sm",
      "15-20 sm"
    ],
    "correctAnswer": "8-10 sm"
  },
  {
    "question": "Ərazini dezinfeksiya etmək üçün istifadə olunur:",
    "options": [
      "Xloraminlər, qələvilər və s.",
      "Dezaktivasiya və sair vasitələrdən",
      "Deqazasiya və s. vasitələr",
      "Yalnız lizoldan",
      "Yalnız su ilə yuma"
    ],
    "correctAnswer": "Xloraminlər, qələvilər və s."
  },
  {
    "question": "Deqazasiyanı aparırlar:",
    "options": [
      "Mexaniki, kimyəvi və fiziki üsulla",
      "Yalnız kimyəvi üsulla",
      "Dezaktivasiya üsulu ilə",
      "Zəhərləyici maddələrlə",
      "Bioloji vasitə ilə"
    ],
    "correctAnswer": "Mexaniki, kimyəvi və fiziki üsulla"
  },
  {
    "question": "SSRİ-də HHYM-nin yaranma tarixi.",
    "options": [
      "4.10.1932",
      "4.08.1932",
      "4.11.1932",
      "4.03.1932",
      "4.10.1934"
    ],
    "correctAnswer": "4.10.1932"
  },
  {
    "question": "MM-in yaranma tarixi",
    "options": [
      "Iyul 1961",
      "31 iyul 1992",
      "Iyul  1962",
      "Aprel 1959",
      "Iyul 1963"
    ],
    "correctAnswer": "Iyul 1961"
  },
  {
    "question": "AR-in MM haqqında Əsasnaməsi təsdiq olundu",
    "options": [
      "31 iyul 1992",
      "31 iyul 1991",
      "31 iyun 1992",
      "31 iyul 1993",
      "6 avqust 1992"
    ],
    "correctAnswer": "31 iyul 1992"
  },
  {
    "question": "MM təşkil olunur:",
    "options": [
      "İstehsalat-ərazi prinsipi üzrə",
      "Yalnız istehsalat prinsipi üzrə",
      "Yalnız ərazi prinsipi üzrə",
      "Obyektlər üzrə",
      "İcra hakimiyyəti xətti üzrə"
    ],
    "correctAnswer": "İstehsalat-ərazi prinsipi üzrə"
  },
  {
    "question": "AR-in MM üzrə ümumi rəhbəri:",
    "options": [
      "AR prezidenti",
      "AR-in baş naziri",
      "AR-in FHNaziri",
      "Müdafiə naziri",
      "Respublika MM qərargah rəisi"
    ],
    "correctAnswer": "AR prezidenti"
  },
  {
    "question": "AR-in MM üzrə bilavasitə rəhbəri:",
    "options": [
      "Baş nazir",
      "AR-in prezidenti",
      "Fövqaladə hallar naziri",
      "Müdafiə naziri",
      "Respublika MM qərargahı rəisi"
    ],
    "correctAnswer": "Baş nazir"
  },
  {
    "question": "“Hava həyəcanı” siqnalı verilməsi davam edir:",
    "options": [
      "2-3 dəq",
      "5 dəq",
      "6-7 dəq",
      "7-8 dəq",
      "8-10 dəq"
    ],
    "correctAnswer": "2-3 dəq"
  },
  {
    "question": "MM dəstələrinin önündə gedir:",
    "options": [
      "Kəşfiyyat dəstələri",
      "Xilasetmə dəstələri",
      "Tibb komandaları",
      "Yangın əleyhinə komanda",
      "Zəhərsizləşdirmə dəstələri"
    ],
    "correctAnswer": "Kəşfiyyat dəstələri"
  },
  {
    "question": "“Hava həyəcanı” siqnalında əhali:",
    "options": [
      "Sığınacağa getməli",
      "Qapıları kip örtüb mənzildən çıxmamalı",
      "Mənzildən çıxıb binadan uzaqlaşmalı",
      "Sığınacaqdan çıxmalı",
      "Qonşulara xəbər verməli"
    ],
    "correctAnswer": "Sığınacağa getməli"
  },
  {
    "question": "“Hava həyəcanı qurtardı” siqnalında əhalinin davranışı:",
    "options": [
      "Sığınacağı tərk etməli",
      "MM rəisinə müraciət etməli",
      "Şəhərdənkənar zonaya getməli",
      "Radiasiya əlehinə daldalanacağa getməli",
      "Fərdi mühafizə vasitələrini çıxarmalı"
    ],
    "correctAnswer": "Sığınacağı tərk etməli"
  },
  {
    "question": "“Radiasiya təhlükəsi”  siqnalında əhalinin davranışı:",
    "options": [
      "Fərdi mühafizə vasitələrini geyinməli",
      "Sığınacağı tərk etməli",
      "Şəhərdənkənar zonaya getməli",
      "Daldalanacağı tərk etməli",
      "Fərdi mühafizə vasitəsini çıxarmalı"
    ],
    "correctAnswer": "Fərdi mühafizə vasitələrini geyinməli"
  },
  {
    "question": "“Kimya həyəcanı” siqnalında əhalinin davranışı:",
    "options": [
      "Əleyhqazı geyinməli",
      "Respirator taxmalı",
      "Pambıqlı tənzif sarğını taxmalı",
      "Antidot dərman qəbul etməli",
      "Şəhərdənkənar zonaya getməlidir"
    ],
    "correctAnswer": "Əleyhqazı geyinməli"
  },
  {
    "question": "Təbii fəlakət deyil:",
    "options": [
      "Zəlzələ, daşqın, partlayış",
      "Daşqın, meşə yanğınları",
      "Sel, torpaq sürüşməsi, subasma",
      "Quraqlıq, şimşək, sel",
      "Sunami, quraqlıq, sel"
    ],
    "correctAnswer": "Zəlzələ, daşqın, partlayış"
  },
  {
    "question": "Zəlzələ baş verir:",
    "options": [
      "Quruda, suyun altında",
      "Gecə saatlarında",
      "Ekvatorda",
      "Yalnız quruda",
      "Yalnız suyun altında"
    ],
    "correctAnswer": "Quruda, suyun altında"
  },
  {
    "question": "Meteoroloji stansiyalar yaradılır:",
    "options": [
      "Təbii fəlakətlərin proqnozlaşdırılması üçün",
      "Yalnız zəlzələlərin proqnozlaşdırılması üçün",
      "Yalnız hava şəratinin proqnozlaşdırılması üçün",
      "Yalnız iqlim şəraiti haqqında məlumat almaq üçün",
      "Daşqın, hava şəraiti, yanğınlar barədə məlumat əldə etmək üçün"
    ],
    "correctAnswer": "Təbii fəlakətlərin proqnozlaşdırılması üçün"
  },
  {
    "question": "Seysmik stansiyaların vəzifəsi:",
    "options": [
      "Təbii fəlakətləri proqnozlaşdırmaq",
      "Tufan olacağını xəbər vermək",
      "Zəlzələ və daşqını qabaqlamaq",
      "Təbii fəlakətlərin qarşısını almaq",
      "Marxal təhlükəsinin qarşısını almaq"
    ],
    "correctAnswer": "Təbii fəlakətləri proqnozlaşdırmaq"
  },
  {
    "question": "Zəlzələ haqqında məlumat olarsa:",
    "options": [
      "Küçəyə çıxıb binalardan uzaqlaşmalı",
      "Küçəyə çıxıb binanın yaxınlığında daldalanmalı",
      "Şəhərdənkənar zonaya getməli",
      "Küçəyə çıxıb sığınacağa getməli",
      "Daldalanacaq tapıb ora girməli"
    ],
    "correctAnswer": "Küçəyə çıxıb binalardan uzaqlaşmalı"
  },
  {
    "question": "Zəlzələ müəssisədə olarkən baş verərsə:",
    "options": [
      "Bütün işlər dayandırılmalıdır",
      "Müəssisə qərargah rəisinin əmrini gözləməli",
      "Ani olaraq müəssisəni tərk etməli",
      "Işi dayandırıb dayanacağa getməli",
      "MM dəstə üzvləri sexdə qərar qəbul etməli"
    ],
    "correctAnswer": "Bütün işlər dayandırılmalıdır"
  },
  {
    "question": "Zəlzələ vaxtı klubda olan adamların davranışı:",
    "options": [
      "Klub müdiriyyətinin göstərişi üzrə hərəkət etməli",
      "Mühafizə qurğularında gizlənməli",
      "Şəhərdənkənar zonaya çıxmalı",
      "Klubun zirzəmisinə getməli",
      "Mülki müdafiə siqnalını gözləməli"
    ],
    "correctAnswer": "Klub müdiriyyətinin göstərişi üzrə hərəkət etməli"
  },
  {
    "question": "Daşqın nədir?",
    "options": [
      "Su hövzəsində suyun səviyyəsinin kəskin surətdə artması və məcrasından çıxması",
      "Dağlardan axıb gələn su qum, gil və s. qarışığı",
      "Dağ göllərindən suyun dərələrə axması",
      "Torpaq sürüşməsi nəticəsində suyun səviyyəsinin artması",
      "Yalnız dağlarda baş verən fəlakət"
    ],
    "correctAnswer": "Su hövzəsində suyun səviyyəsinin kəskin surətdə artması və məcrasından çıxması"
  },
  {
    "question": "Daşqın haqqında xəbər alındıqda:",
    "options": [
      "Əhali təhlükəsiz yerlərə köçürülməlidir",
      "əhali ən yaxın yaşayış məntəqəsinə köçürülməlidir",
      "əhali sığınacaqlara girməlidir",
      "hündür yerə dırmaşmaq lazımdır",
      "ağır üst paltarları və ayaqqabıları çıxarmaq"
    ],
    "correctAnswer": "Əhali təhlükəsiz yerlərə köçürülməlidir"
  },
  {
    "question": "Sel təhlükəsi məlum olur:",
    "options": [
      "Ən tezi seldən 2 saat əvvəl",
      "Sel gələndən ən tezi 5 gün əvvəl",
      "2 ay qabaq ola bilər",
      "Leysan yağışlar yağanda",
      "Ən tezi 15-20 dəq əvvəl"
    ],
    "correctAnswer": "Ən tezi seldən 2 saat əvvəl"
  },
  {
    "question": "Sel axınına düşən adamı xilasetmə vasitələri:",
    "options": [
      "Kanat, kəndir, şüvül və s.",
      "Kəndir, ip, qayıq, kater, skafandr",
      "Üzgüçü vasitələri",
      "Kater, skafandr",
      "Bəndlər, şüvül"
    ],
    "correctAnswer": "Kanat, kəndir, şüvül və s."
  },
  {
    "question": "Marxal nədir?",
    "options": [
      "Covğunlu qar yağması – uçqunu",
      "Sırsıra ilə zədələnmə",
      "Təbii fəlakətin nəticəsində  zədələnmə",
      "Bioloji vasitə ilə zəhərlənmə",
      "Antidot vasitə"
    ],
    "correctAnswer": "Covğunlu qar yağması – uçqunu"
  },
  {
    "question": "Qar çovğunu barədə xəbərdarlıq alanda:",
    "options": [
      "Təcili ərzaq, su, yanacaq ehtiyatları yaratmaq",
      "Sığınacağa getmək",
      "Müvəqqəti olaraq təxliyyə olunmaq",
      "Qar və buzu təmizləmək üçün vasitələri toplamaq",
      "MM orqanlarından xəbəri dəqiqləşdirmək"
    ],
    "correctAnswer": "Təcili ərzaq, su, yanacaq ehtiyatları yaratmaq"
  },
  {
    "question": "Yanğın söndürməyin ümumi qaydası:",
    "options": [
      "Yanğınsöndürən vasitəni yanan səthə yönəltmək",
      "Yanğınsöndürən vasitəni güclü alova yönəltmək",
      "Yanğınsöndürən vasitəni ilk növbədə taxta konstruksiyalara yönəltmək",
      "Yanan otaqlardakı ən vacib əşyaları söndürmək",
      "Tüstü dolmuş binadan uzaqlaşıb su gətirib istifadə etmək"
    ],
    "correctAnswer": "Yanğınsöndürən vasitəni yanan səthə yönəltmək"
  },
  {
    "question": "Yanğın başlayanda adamların ilk davranışı:",
    "options": [
      "Yanğınsöndürən xidmətə xəbər vermək",
      "Yanan obyektə yaxın qonşulara xəbər vermək",
      "Yanğının səbəbini öyrənib 101-ə zəng vurmaq",
      "Yanan evin sahibinə yanğını söndürməkdə kömək",
      "MM dəstələrinin gəlməyini gözləmək"
    ],
    "correctAnswer": "Yanğınsöndürən xidmətə xəbər vermək"
  },
  {
    "question": "İstehsalat qəzalarına aiddir:",
    "options": [
      "Mədən sahələrinin çökməsi, yanğın və s.",
      "Partlayış, AES-də qəza, marxal",
      "Marxal, partlayış vəs.",
      "Partlayış, sunami və s.",
      "Bəndlərin uçması, marxal və s."
    ],
    "correctAnswer": "Mədən sahələrinin çökməsi, yanğın və s."
  },
  {
    "question": "İstehsalat qəzalarının yaranma səbəbləri:",
    "options": [
      "Təbii fəlakətlər, istehsalat texnologiyasının pozulması",
      "Yalnız təbii fəlakətlər nəticəsində",
      "Yalnız istehsalat texnologiyasının pozulması",
      "Yalnız təhlükəsizlik texnikası qaydalarının pozulması",
      "Yalnız sunami və partlayış"
    ],
    "correctAnswer": "Təbii fəlakətlər, istehsalat texnologiyasının pozulması"
  },
  {
    "question": "Müasir qırğın vasitələrinə aiddir:",
    "options": [
      "Kimyəvi, bakterioloji, nüvə silahları",
      "Yalnız nüvə başlıqlı raket və kimyəvi silah",
      "Fuqas bombaları, kimyəvi və nüvə silahı",
      "Nüvə, bakterioloji və fuqas",
      "Zəhərləyici maddələr, nüvə silahı, qrad qurğusu"
    ],
    "correctAnswer": "Kimyəvi, bakterioloji, nüvə silahları"
  },
  {
    "question": "Parçalanma zamanı 1kq uranın əmələ gətirdiyi enerji:",
    "options": [
      "84109 kC",
      "84106 kC",
      "84MC",
      "84 min  kC",
      "84109 C"
    ],
    "correctAnswer": "84109 kC"
  },
  {
    "question": "Nüvə silahının gücü ölçülür:",
    "options": [
      "Trotil ekvivalenti ilə",
      "Trotilin sıxlığı ilə",
      "Trotilin kütləsi ilə",
      "Trotilin təzyiqi ilə",
      "Trotil əmsalı ilə"
    ],
    "correctAnswer": "Trotil ekvivalenti ilə"
  },
  {
    "question": "Kiçik nüvə sursatının gücü",
    "options": [
      "15 kt-a qədər",
      "50 kt-a qədər",
      "100 kt-a qədər",
      "1 Mt-a qədər",
      "500 t-a qədər"
    ],
    "correctAnswer": "15 kt-a qədər"
  },
  {
    "question": "Orta nüvə sursatının gücü",
    "options": [
      "15-100 kt",
      "5-10 kt",
      "1-5Mt",
      "100-150 kt",
      "500-1000 t"
    ],
    "correctAnswer": "15-100 kt"
  },
  {
    "question": "İri nüvə sursatının gücü",
    "options": [
      "100-500 kt",
      "400-500 kt",
      "50- 100 kt",
      "100 kt-dan çox",
      "500 kt-dan çox"
    ],
    "correctAnswer": "100-500 kt"
  },
  {
    "question": "Çox iri nüvə sursatının gücü",
    "options": [
      "500 kt-dan çox",
      "1 Mt-dan çox",
      "200 kt-dan çox",
      "5 Mt-dan çox",
      "50 Mt-dən az"
    ],
    "correctAnswer": "500 kt-dan çox"
  },
  {
    "question": "Bunlardan hansı nüvə partlayışının zədələyici amili deyil:",
    "options": [
      "Elektromaqnit sahəsi",
      "Zərbə dalğası",
      "İşıq şüalanması",
      "Nüfuzedici radiasiya",
      "Radioaktiv çirklənmə"
    ],
    "correctAnswer": "Elektromaqnit sahəsi"
  },
  {
    "question": "Hündürlükdə partlayış baş verir:",
    "options": [
      "Yerdən azı 10 km yüksəkdə",
      "Yerdən azı 15 km yüksəkdə",
      "Yerdən 5 km hündürdə",
      "Yerdən 16 km yüksəkdə",
      "Yerdən7 km yüksəkdə"
    ],
    "correctAnswer": "Yerdən azı 10 km yüksəkdə"
  },
  {
    "question": "Nüvə partlayışının epimərkəzi harada yerləşir?",
    "options": [
      "Yerin üstündə",
      "Yerin altında",
      "Partlayış mərkəzində",
      "Partlayış mərkəzindən aşağıda",
      "Partlayış mərkəzindən yuxarıda"
    ],
    "correctAnswer": "Yerin üstündə"
  },
  {
    "question": "Yerüstü nüvə partlayışında təsir edən zədələyici amillər:",
    "options": [
      "Bütün zədələyici amillər",
      "Zərbə dalğasi, işiq şüalanmasi, nüfuzedici radiasiya",
      "Zərbə dalğası, ərazinin radioktiv çirklənməsi",
      "Işıq şüalanması, nüfuzedici radiasiya",
      "Zərbə dalğası, elektromaqnit impulsu"
    ],
    "correctAnswer": "Bütün zədələyici amillər"
  },
  {
    "question": "Hündürlükdə nüvə partlayışında yerin səthinə təsir edən zədələyici amillər:",
    "options": [
      "Heç bir zədələyici amil",
      "Hava zərbə dalğası",
      "Işıq şüalanması",
      "Nüfuedici radiasiya",
      "Işıq şüalanması, elektromaqnit impulsu"
    ],
    "correctAnswer": "Heç bir zədələyici amil"
  },
  {
    "question": "Sualtı partlayışda əmələ gələn zədələyici amillər:",
    "options": [
      "Suda zərbə dalğası, suyun radioaktiv çirklənməsi",
      "Suda zərbə dalğası, işıq şüalanması",
      "Suda zərbə dalğası, nüfuzedici radiasiya",
      "Suda zərbə dalğası, elektromaqnit impulsu",
      "Bütün zədələyici amillər"
    ],
    "correctAnswer": "Suda zərbə dalğası, suyun radioaktiv çirklənməsi"
  },
  {
    "question": "Yeraltı partlayışda əmələ gələn zədələyici amillər:",
    "options": [
      "Sıxma dalğaları, epimərkəzin ətrafının radioaktiv çirklənməsi",
      "Zərbə dalğası, işıq şüalanması",
      "Zərbə dalğası, nüfuzedici radiasiya",
      "Sıxma dalğaları, nüfuzedici radiasiya",
      "Elektromaqnit impulsu, bütün zədələyici amillər"
    ],
    "correctAnswer": "Sıxma dalğaları, epimərkəzin ətrafının radioaktiv çirklənməsi"
  },
  {
    "question": "Havada nüvə partlayışında zərbə dalğasına sərf olunan partlayış enerjisi:",
    "options": [
      "50 %",
      "35 %",
      "10 %",
      "20%",
      "5 %"
    ],
    "correctAnswer": "50 %"
  },
  {
    "question": "Nüvə partlayışının işıq şüalanması ibarətdir:",
    "options": [
      "Infraqırmızı, ultrabənövşəyi, görünən şüalardan",
      "Infraqırmızı, ultrabənövşəyi, qamma şüalardan",
      "Görünən, ultrabənövşəyi və qamma şüalardan",
      "Qamma şüalar və neytron selindən",
      "Ultrabənövşəyi, qamma şüalar və neytronlar"
    ],
    "correctAnswer": "Infraqırmızı, ultrabənövşəyi, görünən şüalardan"
  },
  {
    "question": "Nüvə partlayışının nüfuzedici radiasiyası ibarətdir:",
    "options": [
      "Qamma şüalar və neytron selindən",
      "Görünən şüalar və qamma şüalar",
      "Ultrabənövşəyi və infraqırmızı şüalar",
      "Infraqırmızı, qamma şüalar və neytronlar",
      "Qamma şüalar və infraqırmızı şüalar"
    ],
    "correctAnswer": "Qamma şüalar və neytron selindən"
  },
  {
    "question": "Nüvə partlayışında yaranan odlu kürənin səthində temperatur olur:",
    "options": [
      "8000- 10000 0 C",
      "10000 0 S - 12000 0 C",
      "12000 15000 0 C",
      "1000-2000 0 C",
      "2000 -5000 0 C"
    ],
    "correctAnswer": "8000- 10000 0 C"
  },
  {
    "question": "İşıq şülanmasını xarakterizə edən əsas parametr:",
    "options": [
      "İşıq impulsu",
      "Şüalanma dozası",
      "İşıq gücü",
      "Radioaktiv çirklənmə",
      "Nüfuzedici radiasiya"
    ],
    "correctAnswer": "İşıq impulsu"
  },
  {
    "question": "İşıq impulsunun ölşü vahidi:",
    "options": [
      "kC/m2",
      "kC/m",
      "R/m2",
      "Pa",
      "R"
    ],
    "correctAnswer": "kC/m2"
  },
  {
    "question": "Yerüstü nüvə partlayışında əmələ gələn çalanın diametri:",
    "options": [
      "38",
      "38",
      "38",
      "38",
      "38"
    ],
    "correctAnswer": "38"
  },
  {
    "question": "Nüfuzedici radiasiyanı xarakterizə edən parametr:",
    "options": [
      "Radiasiya dozası",
      "İşıq impulsu",
      "İşıq gücü",
      "Radioaktiv çirklənmə",
      "Neytron seli"
    ],
    "correctAnswer": "Radiasiya dozası"
  },
  {
    "question": "Radiasiya dozasının ölçü vahidi:",
    "options": [
      "R",
      "R/m2",
      "Rm",
      "kC/m2",
      "R/m"
    ],
    "correctAnswer": "R"
  },
  {
    "question": "Havada nüvə partlayışında işıq şüalanmasına sərf olunan partlayış enerjisi:",
    "options": [
      "35 %",
      "5%",
      "50%",
      "10%",
      "15%"
    ],
    "correctAnswer": "35 %"
  },
  {
    "question": "Havada nüvə partlayışında radioaktiv çirklənməyə sərf olunan enerji:",
    "options": [
      "10%",
      "35%",
      "5%",
      "50%",
      "15%"
    ],
    "correctAnswer": "10%"
  },
  {
    "question": "Nüvə sursatının partlayış mərkəzində izafi təzyiq:",
    "options": [
      "1014 Pa",
      "1012 Pa",
      "109 kpa",
      "106 kPa",
      "106 MPa"
    ],
    "correctAnswer": "1014 Pa"
  },
  {
    "question": "Nüvə sursatının partlayış mərkəzində izafi təzyiq:",
    "options": [
      "108 MPa",
      "1010 Pa",
      "1019 Pa",
      "10 3 kPa",
      "1021 Pa"
    ],
    "correctAnswer": "108 MPa"
  },
  {
    "question": "Nüvə sursatının partlayış mərkəzində izafi təzyiq:",
    "options": [
      "1011 kPa",
      "10 9 kPa",
      "109 Pa",
      "105 kPa",
      "1018Pa"
    ],
    "correctAnswer": "1011 kPa"
  },
  {
    "question": "1Mt-luq istilik-nüvə partlayışında işıq şüalanmasının təsir müddəti:",
    "options": [
      "10 san",
      "15 san",
      "3 san",
      "5 san",
      "23 san"
    ],
    "correctAnswer": "10 san"
  },
  {
    "question": "10 Mt-luq istilik-nüvə partlayışında işıq şüalanmasının təsir müddəti:",
    "options": [
      "23 san",
      "3 san",
      "5 san",
      "10 san",
      "27 san"
    ],
    "correctAnswer": "23 san"
  },
  {
    "question": "İşıq şüalanması adamlarda yaradır:",
    "options": [
      "Yanıqlar",
      "Şüa xəstəliyi",
      "Kanserogen xəstəliklər",
      "Xərçəng xəstəliyi",
      "Diabetli şəkər"
    ],
    "correctAnswer": "Yanıqlar"
  },
  {
    "question": "Rentgen 1 sm3 quru havada əmələ gətirir:",
    "options": [
      "2∙109 cüt ion",
      "3∙109 cüt ion",
      "2∙106 cüt ion",
      "2∙103 cüt ion",
      "3∙106 cüt ion"
    ],
    "correctAnswer": "2∙109 cüt ion"
  },
  {
    "question": "Ərazinin radioaktiv çirklənməsinin səbəbi:",
    "options": [
      "Radioaktiv maddələrin yerə çökməsi",
      "İşıq şüalanmasının torpağa təsiri",
      "Nüfuzedici radiasiya",
      "Elektromaqnit impulsu və işıq şüalanması",
      "Hündürlükdə nüvə partlayışı"
    ],
    "correctAnswer": "Radioaktiv maddələrin yerə çökməsi"
  },
  {
    "question": "Nüvə zədələnmə ocağı yaranır:",
    "options": [
      "Nüvə sursatının tətbiqi zamanı",
      "Nüvə və bakterioloji silahın tətbiqində",
      "Nüvə və kimyəvi silahın tətbiqində",
      "Nüvə, kimyəvi və bakterioloji silahın tətbiqində",
      "Kimyəvi qırğın silahlarının tətbiqində"
    ],
    "correctAnswer": "Nüvə sursatının tətbiqi zamanı"
  },
  {
    "question": "Nüvə zədələnmə ocağının xarici sərhədində izafi təzyiq:",
    "options": [
      "10 kPa",
      "20 kPa",
      "30 kPa",
      "40 kPa",
      "50 kPa"
    ],
    "correctAnswer": "10 kPa"
  },
  {
    "question": "Tam dağıntı zonasında nüvə zərbə dalğasının izafi təzyiqi:",
    "options": [
      "50 kPa və daha çox",
      "40 kPa və daha çox",
      "30-30 kPa",
      "20-30 kPa",
      "10 kPa və daha çox"
    ],
    "correctAnswer": "50 kPa və daha çox"
  },
  {
    "question": "Güclü dağıntı zonasının xarici sərhədində izafi təzyiq:",
    "options": [
      "30 kPa",
      "10 kPa",
      "20 kPa",
      "40 kPa",
      "50 kPa"
    ],
    "correctAnswer": "30 kPa"
  },
  {
    "question": "Orta dağıntı zonasının xarici sərhədində izafi təzyiq:",
    "options": [
      "20 kPa",
      "10 k,Pa",
      "30 kPa",
      "40 kPa",
      "50 kPa"
    ],
    "correctAnswer": "20 kPa"
  },
  {
    "question": "Zəif dağıntı zonasının xarici sərhədində izafi təzyiq:",
    "options": [
      "10 kPa",
      "20 kPa",
      "30 kPa",
      "40 kPa",
      "50 kPa"
    ],
    "correctAnswer": "10 kPa"
  },
  {
    "question": "Güclü dağıntı zonasının daxili sərhədində izafi təzyiq:",
    "options": [
      "50 kPa",
      "40 kPa",
      "30 kPa",
      "20 kPa",
      "10 kPa"
    ],
    "correctAnswer": "50 kPa"
  },
  {
    "question": "Orta dağıntı zonasının daxili sərhədində izafi təzyiq:",
    "options": [
      "30 kPa",
      "10 kPa",
      "20 kPa",
      "40 kPa",
      "50 kPa"
    ],
    "correctAnswer": "30 kPa"
  },
  {
    "question": "Zəif dağıntı zonasının daxili sərhədində izafi təzyiq:",
    "options": [
      "20 kPa",
      "10 kPa",
      "30 kPa",
      "40 kPa",
      "50 kPa"
    ],
    "correctAnswer": "20 kPa"
  },
  {
    "question": "Zədələnmə radiusu 2 km olan nüvə zədələnmə ocağının sahəsi:",
    "options": [
      "12,56 km2",
      "16,26 km2",
      "3,14 km2",
      "6,28 km2",
      "20,56 km2"
    ],
    "correctAnswer": "12,56 km2"
  },
  {
    "question": "Zədələnmə radiusu 3 km olan nüvə zədələnmə ocağının sahəsi:",
    "options": [
      "28,26 km2",
      "50,24 km2",
      "3,14 km2",
      "78,5 km2",
      "113,04 km2"
    ],
    "correctAnswer": "28,26 km2"
  },
  {
    "question": "Zədələnmə radiusu 4 km olan nüvə zədələnmə ocağının sahəsi:",
    "options": [
      "50,24 km2",
      "28,26 km2",
      "6,28 km2",
      "78,5 km2",
      "90,5 km2"
    ],
    "correctAnswer": "50,24 km2"
  },
  {
    "question": "Nüvə zədələnmə ocağının sahəsi 113,04 km2 olarsa zədələnmə radiusu:",
    "options": [
      "6 km",
      "2 km",
      "7 km",
      "4 km",
      "8 km"
    ],
    "correctAnswer": "6 km"
  },
  {
    "question": "Nüvə zədələnmə ocağının sahəsi 153, 86 km2 olarsa zədələnmə radiusu:",
    "options": [
      "7 km",
      "8 km",
      "6 km",
      "9 km",
      "11 km"
    ],
    "correctAnswer": "7 km"
  },
  {
    "question": "Nüvə zədələnmə ocağının sahəsi 254,34 km2 olarsa zədələnmə radiusu:",
    "options": [
      "9 km",
      "11 km",
      "8 km",
      "7 km",
      "6 km"
    ],
    "correctAnswer": "9 km"
  },
  {
    "question": "Radioaktiv çirklənmə rayonu xarakterizə olunur:",
    "options": [
      "Radiasiya səviyyəsi və dozası ilə",
      "Radiasiya səviyyəsi və işıq şüalanması ilə",
      "Radiasiya dozası və izafi təzyiqlə",
      "Rayonun çirklənmiş sahəsi ilə",
      "Radioaktiv maddələrin yayılma sürəti ilə"
    ],
    "correctAnswer": "Radiasiya səviyyəsi və dozası ilə"
  },
  {
    "question": "Radioaktiv çirklənmə rayonu şərti olaraq bölünür:",
    "options": [
      "4 zonaya",
      "3 zonaya",
      "2 zonaya",
      "5 zonaya",
      "6 zonaya"
    ],
    "correctAnswer": "4 zonaya"
  },
  {
    "question": "Təhlükəli çirklənmə zonasının (V) daxili sərhədində radiasiya səviyyəsi(R/saat):",
    "options": [
      "800",
      "240",
      "80",
      "8",
      "40"
    ],
    "correctAnswer": "800"
  },
  {
    "question": "Təhlükəli çirklənmə zonasının (V) xarici sərhədində radiasiya səviyyəsi  ():",
    "options": [
      "240",
      "800",
      "80",
      "8",
      "1200"
    ],
    "correctAnswer": "240"
  },
  {
    "question": "Fövqəladə təhlükəli çirklənmə zonasının (Q) xarici sərhədində radiasiya səviyyəsi  ():",
    "options": [
      "800",
      "1200",
      "80",
      "240",
      "8"
    ],
    "correctAnswer": "800"
  },
  {
    "question": "Fövqəladə təhlükəli çirklənmə zonasının (Q) daxilində radiasiya \tsəviyyəsi ():",
    "options": [
      "Məlum deyil",
      "800-dən az",
      "800",
      "240",
      "80"
    ],
    "correctAnswer": "Məlum deyil"
  },
  {
    "question": "Güclü çirklənmə zonasının (B) daxili sərhədində radiasiya səviyyəsi \t():",
    "options": [
      "240",
      "800",
      "400",
      "80",
      "40"
    ],
    "correctAnswer": "240"
  },
  {
    "question": "Güclü çirklənmə zonasının (B) xarici sərhədində radiasiya səviyyəsi ():",
    "options": [
      "80",
      "800",
      "400",
      "240",
      "40"
    ],
    "correctAnswer": "80"
  },
  {
    "question": "Mülayim çirklənmə zonasının (A) daxili sərhədində radiasiya səviyyəsi ():",
    "options": [
      "80",
      "800",
      "400",
      "240",
      "40"
    ],
    "correctAnswer": "80"
  },
  {
    "question": "Mülayim çirklənmə zonasının (A) xarici sərhədində radiasiya  səviyyəsi \t():",
    "options": [
      "8",
      "40",
      "240",
      "400",
      "800"
    ],
    "correctAnswer": "8"
  },
  {
    "question": "Fövqəladə təhlükəli çirklənmə zonasının (Q) daxilində doza (R):",
    "options": [
      "Məlum deyil",
      "4000",
      "1200",
      "400",
      "40"
    ],
    "correctAnswer": "Məlum deyil"
  },
  {
    "question": "Fövqəladə çirklənmə zonasının (Q) xarici sərhədində doza (R):",
    "options": [
      "4000",
      "1200",
      "400",
      "40",
      "240"
    ],
    "correctAnswer": "4000"
  },
  {
    "question": "Təhlükəli çirklənmə zonasının (V) daxili sərhədində doza (R):",
    "options": [
      "4000",
      "1200",
      "400",
      "40",
      "800"
    ],
    "correctAnswer": "4000"
  },
  {
    "question": "Təhlükəli çirklənmə zonasının (V) xarici sərhədində doza (R):",
    "options": [
      "1200",
      "4000",
      "400",
      "800",
      "40"
    ],
    "correctAnswer": "1200"
  },
  {
    "question": "Güclü çirklənmə zonasının (B) daxili sərhədində doza (R):",
    "options": [
      "1200",
      "4000",
      "400",
      "800",
      "40"
    ],
    "correctAnswer": "1200"
  },
  {
    "question": "Güclü çirklənmə zonasının (B) xarici sərhədində doza (R):",
    "options": [
      "400",
      "4000",
      "1200",
      "800",
      "40"
    ],
    "correctAnswer": "400"
  },
  {
    "question": "Mülayim çirklənmə zonasının (A) daxili sərhədində doza (R):",
    "options": [
      "400",
      "4000",
      "1200",
      "800",
      "40"
    ],
    "correctAnswer": "400"
  },
  {
    "question": "Mülayim çirklənmə zonasının (A) xarici sərhədində doza (R):",
    "options": [
      "40",
      "4000",
      "1200",
      "800",
      "400"
    ],
    "correctAnswer": "40"
  },
  {
    "question": "Zərbə dalğasının 30 kPa izafi təzyiqində adamlarda zədələnmə:",
    "options": [
      "Yüngül",
      "Orta",
      "Çox ağır",
      "Ağır",
      "Yaranmır"
    ],
    "correctAnswer": "Yüngül"
  },
  {
    "question": "Zərbə dalğasının 50 kpA izafi təzyiqində adamlarda zədələnmə:",
    "options": [
      "Orta",
      "Ağır",
      "Çox ağır",
      "Yüngül",
      "Yaranmır"
    ],
    "correctAnswer": "Orta"
  },
  {
    "question": "Zərbə dalğasının 80 kPa izafi təzyiqində adamlarda zədələnmə:",
    "options": [
      "Ağır",
      "Çox ağır",
      "Yüngül",
      "Orta",
      "Ani ölüm"
    ],
    "correctAnswer": "Ağır"
  },
  {
    "question": "Zərbə dalğasının 120 kPa izafi təzyiqində adamlarda zədələnmə:",
    "options": [
      "Çox ağır",
      "Ağır",
      "Yüngül",
      "Orta",
      "Çox yüngül"
    ],
    "correctAnswer": "Çox ağır"
  },
  {
    "question": "İşıq şüalanmasının təsirindən yanıqlar neçə dərəcəyə bölünür?",
    "options": [
      "3",
      "2",
      "1",
      "4",
      "5"
    ],
    "correctAnswer": "3"
  },
  {
    "question": "I dərəcəli yanıq işıq impulsunun hansı qiymətində yaranır?",
    "options": [
      "100-200 kC/m2",
      "100 - 300 kC/m2",
      "100-500 kC/ m2",
      "200-400 kC/m2",
      "400-600 kC/m2"
    ],
    "correctAnswer": "100-200 kC/m2"
  },
  {
    "question": "II dərəcəli yanıq işıq impulsunun hansı qiymətində yaranır?",
    "options": [
      "200-400 kC/m2",
      "200-400 kC",
      "100-200 kC/m2",
      "400-600 kc/m2",
      "400-500 kC"
    ],
    "correctAnswer": "200-400 kC/m2"
  },
  {
    "question": "III dərəcəli yanıq işıq impulsunun hansı qiymətində yaranır?",
    "options": [
      "400-600 kC/m2",
      "100-200 kC/m2",
      "200-400 kC/m2",
      "200-400 kC/m2",
      "400-600 kC"
    ],
    "correctAnswer": "400-600 kC/m2"
  },
  {
    "question": "Şüa xəstəliyinin neçə dərəcəsi var?",
    "options": [
      "3",
      "4",
      "2",
      "5",
      "1"
    ],
    "correctAnswer": "3"
  },
  {
    "question": "I dərəcəli şüa xəstəliyini törədən doza (R):",
    "options": [
      "100-200",
      "50-100",
      "200-300",
      "300-500",
      "500-dən çox"
    ],
    "correctAnswer": "100-200"
  },
  {
    "question": "II dərəcəli şüa xəstəliyini törədən doza (R):",
    "options": [
      "200-300",
      "300-500",
      "100-200",
      "100-ə qədər",
      "500-dən çox"
    ],
    "correctAnswer": "200-300"
  },
  {
    "question": "III dərəcəli  şüa xəstəliyini törədən doza (R):",
    "options": [
      "300-500",
      "100-200",
      "200-300",
      "500-600",
      "600-dən çox"
    ],
    "correctAnswer": "300-500"
  },
  {
    "question": "Adamlar üçün öldürücü doza:",
    "options": [
      "500 R-dən yüksək",
      "100-200 R",
      "200-300 R",
      "300-500 R",
      "300 R-dən yüksək"
    ],
    "correctAnswer": "500 R-dən yüksək"
  },
  {
    "question": "Radioaktiv şüalanma dozası nədir?",
    "options": [
      "Radioaktiv şüalanma enerjisinin miqdarı",
      "İşıq impulsunun yaratdığı enerji",
      "Ultrabənövşəyi və infraqırmızı şüaların miqdarı",
      "Təhlükəli radioaktiv çirklənmə səviyyəsi",
      "Nüfuzedici radiasiyanın təsiri"
    ],
    "correctAnswer": "Radioaktiv şüalanma enerjisinin miqdarı"
  },
  {
    "question": "Fosforlu üzvi maddələrin adama təsiri:",
    "options": [
      "Mərkəzi əsəb sistemini zədələyir",
      "Ümumtəsirli zəhərləyici təsir göstərir",
      "Boğucu təsir göstərir",
      "Dəridən qana sorularaq ağciyəri zədələyir",
      "Yalnız tənəffüs prosesini pozur."
    ],
    "correctAnswer": "Mərkəzi əsəb sistemini zədələyir"
  },
  {
    "question": "Baktereoloji vasitələr ibarətdir:",
    "options": [
      "Bakteriya, virus, toksin",
      "Mikrob, virus, zarin",
      "Virus, toksin, iprit və s.",
      "Taun, vəba, vərəm törədicilərindən",
      "Yalnız viruslar"
    ],
    "correctAnswer": "Bakteriya, virus, toksin"
  },
  {
    "question": "Radiasiya şəraiti dedikdə başa düşülür:",
    "options": [
      "Ərazinin radioaktiv çirklənmə miqyası, dərəcəsi",
      "Adamların şüa xəstəliyinə tutulma ehtimalı",
      "Nüvə zədələnmə ocağında radiasiya şəraiti",
      "Radioaktiv çirklənmə rayonunun sahəsi",
      "Şüalanma dozasının qiyməti"
    ],
    "correctAnswer": "Ərazinin radioaktiv çirklənmə miqyası, dərəcəsi"
  },
  {
    "question": "Adamların mühafizə qurğularında gizlədilməsindən məqsəd:",
    "options": [
      "MQV-dən mühafizə",
      "MQV və təbii fəlakətlərdən mühafizə",
      "Subasmalardan mühafizə",
      "Yalniz zəhərləyici maddələrdən mühafizə",
      "Zəlzələdən mühafizə"
    ],
    "correctAnswer": "MQV-dən mühafizə"
  },
  {
    "question": "Adamların köçürülməsindən məqsəd:",
    "options": [
      "Daşqından mühafizə",
      "Seldən mühafizə",
      "Zəlzələdən mühafizə",
      "Marxal təhlükəsindən mühafizə",
      "Quraqlıqdan mühafizə"
    ],
    "correctAnswer": "Daşqından mühafizə"
  },
  {
    "question": "Adamların şəhərdənkənar zonaya köçürülməsindən məqsəd:",
    "options": [
      "MQV-dən mühafizə",
      "Seldən mühafizə",
      "İstehsalat qəzalarından mühafizə",
      "Daşqından mühafizə",
      "Marxaldan mühafizə"
    ],
    "correctAnswer": "MQV-dən mühafizə"
  },
  {
    "question": "Sığınacaqlar təsnif olunur:",
    "options": [
      "Yerləşmə yerinə, tikilmə vaxtına və s.",
      "Yalnız binada və ayrıca yerləşməsinə görə",
      "Adamları MQV-dən qoruma xüsusiyyətlərinə görə",
      "Tikilmə vaxtına və şəhərdən uzaqlığına görə",
      "Yalnız mühafizə xüsusiyyətlərinə görə"
    ],
    "correctAnswer": "Yerləşmə yerinə, tikilmə vaxtına və s."
  },
  {
    "question": "Tutumuna görə sığınacaqlar bölünür:",
    "options": [
      "Kiçik, orta, böyük",
      "Kiçik, iri, çox iri",
      "Orta, böyük, çox böyük",
      "Kiçik, orta",
      "Çox kiçik, orta, böyük, kiçik"
    ],
    "correctAnswer": "Kiçik, orta, böyük"
  },
  {
    "question": "Süzgəc-ventilyasiya avadanlıqları ilə təminatına görə söğınacaqlar olur:",
    "options": [
      "2 cür",
      "3 cür",
      "1 cür",
      "4 cür",
      "5 cür"
    ],
    "correctAnswer": "2 cür"
  },
  {
    "question": "Sığınacağın  əsas otağının hündürlüyü  olmalıdır:",
    "options": [
      "Azı 2,2m",
      "Azı 2,4m",
      "Azı 2m",
      "Çoxu 4m",
      "Ən azı 1,8 m"
    ],
    "correctAnswer": "Azı 2,2m"
  },
  {
    "question": "Sığınacağın döşəməsi yeraltı suların səviyyəsindən hansı hündürlükdə olmalıdır?",
    "options": [
      "Azı 20 sm",
      "Azı 40 sm",
      "Azı 10 sm",
      "Azı 60 sm",
      "Azı 1m"
    ],
    "correctAnswer": "Azı 20 sm"
  },
  {
    "question": "Sığınacaqda nəmlik olmalıdır:",
    "options": [
      "70% -ə qədər",
      "60% -ə qədər",
      "55%-ə qədər",
      "75%-ə qədər",
      "65%-ə qədər"
    ],
    "correctAnswer": "70% -ə qədər"
  },
  {
    "question": "Sığınacaqda temperatur olmalıdır?",
    "options": [
      "230C-yə qədər",
      "270C-yə qədər",
      "200C-yə qədər",
      "210C-yə qədər",
      "220C-yə qədər"
    ],
    "correctAnswer": "230C-yə qədər"
  },
  {
    "question": "Sığınacaqda karbon qazının miqdarı olmalıdır:",
    "options": [
      "1%-ə qədər",
      "2%-ə qədər",
      "3%-ə qədər",
      "4%-ə qədər",
      "5%-ə qədər"
    ],
    "correctAnswer": "1%-ə qədər"
  },
  {
    "question": "Sığınacaqda temperaturun maksimal buraxila bilən qiyməti ola bilər:",
    "options": [
      "310C",
      "290C",
      "300C",
      "280C",
      "330C"
    ],
    "correctAnswer": "310C"
  },
  {
    "question": "Sığınacaqda nəmliyin maksimal buraxila bilən qiyməti ola bilər:",
    "options": [
      "80%",
      "75%",
      "70%",
      "82%",
      "85%"
    ],
    "correctAnswer": "80%"
  },
  {
    "question": "Sığınacaqda karbon qazının maksimal buraxila bilən qiyməti ola bilər:",
    "options": [
      "3%",
      "2%",
      "1%",
      "4%",
      "5%"
    ],
    "correctAnswer": "3%"
  },
  {
    "question": "Sığınacağın süzücü-ventilyasiya sistemi neçə rejimdə işləyir:",
    "options": [
      "2",
      "1",
      "3",
      "4",
      "5"
    ],
    "correctAnswer": "2"
  },
  {
    "question": "Radiasiya əleyhinə daldanacaqların əsas vəzifəsi:",
    "options": [
      "Radioaktiv şüalanmadan mühafizə",
      "Nüvə partlayışının bütün zədələyici amillərindən tam mühafizə",
      "Radioaktiv çirklənmə rayonunu mühafizə",
      "ZM-lərdən mühafizə",
      "Bakterioloji vasitələrdən mühafizə"
    ],
    "correctAnswer": "Radioaktiv şüalanmadan mühafizə"
  },
  {
    "question": "Daldanacaq-səngərlər olur:",
    "options": [
      "Açıq və örtülü səngər formasında",
      "Sığınacaq formasında",
      "Yalniz açıq  səngər formasında",
      "Yalniz örtülü formasında",
      "Xəndək kimi üstü açıq"
    ],
    "correctAnswer": "Açıq və örtülü səngər formasında"
  },
  {
    "question": "Müharibə vaxtı işini davam etdirən müəssisələrin işçiləri:",
    "options": [
      "Seyrəldilir",
      "Köçürülür",
      "Şəhərdə yaşayır",
      "MM dəstələri ilə birlikdə şəhərdənkənar zonada fəaliyyət göstərir",
      "Köçürülür və seyrəldilir"
    ],
    "correctAnswer": "Seyrəldilir"
  },
  {
    "question": "Müharibə vaxtı işləməyən əhali:",
    "options": [
      "Köçürülür",
      "Seyrəldilir",
      "Sığınacaqda gizlənir",
      "Şəhərdə yaşayır",
      "Səfərbəyliyə alınır"
    ],
    "correctAnswer": "Köçürülür"
  },
  {
    "question": "Köçürmə komissiyalarının təşkilində məqsəd:",
    "options": [
      "Əhalinin köçürülməsini təşkil etmək",
      "İstehsalatda işləyən işçiləri seyrəltmək",
      "İşləməyən adamları köçürmək",
      "Köçürülən əhali üçün sığınacaqlar tikmək",
      "Əhalini ərazi prinsipi üzrə qeydiyyatdan keçirmək"
    ],
    "correctAnswer": "Əhalinin köçürülməsini təşkil etmək"
  },
  {
    "question": "Köçürmə tədbirləri yerinə yetirilir:",
    "options": [
      "İstehsalat-ərazi prinsipi üzrə",
      "Ərazi prinsipi üzrə",
      "İstehsalat-ərazi və köçürmə prinsipi",
      "İstehsalat prinsipi üzrə",
      "İcra hakimiyyəti tərəfindən"
    ],
    "correctAnswer": "İstehsalat-ərazi prinsipi üzrə"
  },
  {
    "question": "Köçürmə işlərinin yerinə yetirilmə müddəti:",
    "options": [
      "Ən qısa müddətdə",
      "2 gün",
      "6 saat",
      "3 gün",
      "15 dəq"
    ],
    "correctAnswer": "Ən qısa müddətdə"
  },
  {
    "question": "Toplanış-köçürmə məntəqələrini təşkil edir:",
    "options": [
      "Köçürmə komissiyaları",
      "MM qərargahı",
      "MM rəisi",
      "MM rəisi və qərargahı",
      "Müəssisə rəhbəri"
    ],
    "correctAnswer": "Köçürmə komissiyaları"
  },
  {
    "question": "Toplanış köçürmə məntəqələri yaradılır:",
    "options": [
      "Nəqliyyat vasitələrinə mindirmə meydançaları yaxınlığında",
      "Nüvə silahının tətbiq olunma ehtimalı olan ərazidən xaricdə",
      "Kimyəvi silahın tətbiq olunma ehtimalı olan ərazidən kənarda",
      "Xalq təsərrüfatı obyektlərində",
      "Şəhərdənkənar zonada"
    ],
    "correctAnswer": "Nəqliyyat vasitələrinə mindirmə meydançaları yaxınlığında"
  },
  {
    "question": "Köçürmə üçün istifadə olunur:",
    "options": [
      "Dəmiryolu, su nəqliyyatı, avtomobil",
      "Bütün nəqliyyat vasitələrindən",
      "Avtomobil,təyyarə, gəmi",
      "Gəmi, qatar, bərə",
      "Dəmiryolu,su nəqliyyatı, avtomobil və vertolyot"
    ],
    "correctAnswer": "Dəmiryolu, su nəqliyyatı, avtomobil"
  },
  {
    "question": "Köçürmə yerinə yetirilir:",
    "options": [
      "Piyada və nəqliyyat vasitələri ilə",
      "Piyada",
      "Nəqliyyat vasitələri ilə",
      "Avtomobil və dəmiryolu",
      "Dəmiryolu, su yolu"
    ],
    "correctAnswer": "Piyada və nəqliyyat vasitələri ilə"
  },
  {
    "question": "Şəhərdənkənar zonada şəhərə ən yaxın yerləşdirilir:",
    "options": [
      "Seyrəldilənlər",
      "Köçürülənlər",
      "Yaşlı əhali",
      "Qocalar, qadınlar",
      "Müəssisə rəhbərləri"
    ],
    "correctAnswer": "Seyrəldilənlər"
  },
  {
    "question": "Şəhərdənkənar zonada şəhərdən ən uzaqda yerləşdirilir:",
    "options": [
      "İşləməyən əhali",
      "Dayandırılan müəssisələrin işçiləri",
      "Seyrəldilənlər",
      "MM dəstəsinin üzvləri",
      "Avtomobili olan əhali qrupu"
    ],
    "correctAnswer": "İşləməyən əhali"
  },
  {
    "question": "Mənəvi amil adamda yaradır:",
    "options": [
      "Vətənpərvərlik, yüksək əhvali-ruhiyyə",
      "Dözüm, iradə, inam və s.",
      "Yüksək peşə hazırlığı",
      "Yüksək psixoloji hazırlıq",
      "Qorxmazlıq, mətanət"
    ],
    "correctAnswer": "Vətənpərvərlik, yüksək əhvali-ruhiyyə"
  },
  {
    "question": "Psixoloji hazırlıq xilasetmə işləri zamanı adamda yaradır:",
    "options": [
      "Dözüm, iradə, inam və s.",
      "Vətənpərvərlik, yüksək əhval və s.",
      "MQV-dən istifadə bacarığı",
      "Psixi vəziyyət",
      "MM məqsədlərində iştiraka həvəs"
    ],
    "correctAnswer": "Dözüm, iradə, inam və s."
  },
  {
    "question": "Psixoloji hazırlıq adamlarda yaradır:",
    "options": [
      "Gərgin şəraitdə fəaliyyət göstərmək bacarığı",
      "Yüksək peşə hazırlığına yiyələnmək bacarığı",
      "Vətənə yüksək sevgi hissi",
      "MQV-dən istifadə bacarığı",
      "Psixi vəziyyət"
    ],
    "correctAnswer": "Gərgin şəraitdə fəaliyyət göstərmək bacarığı"
  },
  {
    "question": "Əhalinin mənəvi-psixoloji tərbiyəsində mühüm rol oynayır:",
    "options": [
      "Yüksək səviyyədə keçirilən obyekt kompleks təlimləri",
      "Plakat və digər əyani vasitələrdən istifadə etməklə keçirilən məşğələlər",
      "Uzun sürən məşqlər",
      "MM rəisinin rəhbərliyi altında keçirilən məşğələlər",
      "Yüksək biliyə malik mütəxəssislərin keçdiyi məşğələlər"
    ],
    "correctAnswer": "Yüksək səviyyədə keçirilən obyekt kompleks təlimləri"
  },
  {
    "question": "Obyekt təliminin keçirilməsi barədə qərarı qəbul edilir:",
    "options": [
      "Rayon MM rəisi",
      "Obyektin MM rəisi",
      "Obyektin MM qərargah rəisi",
      "Obyektin MM dəstəsinin komandiri",
      "Birbaşa baş nazir"
    ],
    "correctAnswer": "Rayon MM rəisi"
  },
  {
    "question": "Mənəvi-psixoloji keyfiyyətlərin aşılanmasında kimin şəxsi nümunəsi vacibdir?",
    "options": [
      "Dəstə komandirinin",
      "Obyekt MM rəisinin",
      "MM qərargah rəisinin",
      "Rayon MM rəisinin",
      "Dəstədə olan kəşfiyyatçıların"
    ],
    "correctAnswer": "Dəstə komandirinin"
  },
  {
    "question": "Nüvə zərbələrinin vurulması ehtimalı böyükdür?",
    "options": [
      "İri yaşayış məntəqələrinə, sənaye mərkəzlərinə",
      "Hərbi dəstələr yerləşən ərazilərə",
      "Qida sənayesi müəssisələri yerləşən yaşayış məntəqələrinə",
      "Ağir sənaye müəssisələri yerləşən məntəqələrə",
      "Köçürülən əhali yerləşən ərazilərə"
    ],
    "correctAnswer": "İri yaşayış məntəqələrinə, sənaye mərkəzlərinə"
  },
  {
    "question": "İri şəhərlərin və sənaye  mərkəzlərinin zədələnməsi təhlükəsi zərurət yaradır:",
    "options": [
      "Sənaye obyektlərinin iş sabitliyinin yüksədilməsini",
      "Fəhlə və qulluqçuların əmək şəraitinin yaxşılaşdırılmasını",
      "Hava hücumundan yerli müdafiə dəstələrinin yaradılmasını",
      "Əhali üçün radiasiya əleyhinə daldanacaqların inşasını",
      "Düşmənə zərbə vurmaq üçün vasitələrin istehsalını"
    ],
    "correctAnswer": "Sənaye obyektlərinin iş sabitliyinin yüksədilməsini"
  },
  {
    "question": "Obyektin iş sabitliyinin qiymətləndirilməsinə nədən başlamaq lazımdır?",
    "options": [
      "Obyekt yerləşən rayonun ərazisindən",
      "Qonşu obyektlərin istehsal xüsusiyyətindən",
      "Obyektin istehsal xüsusiyyətindən",
      "Obyektdə işləyən işçilərin sayından",
      "Obyektin istehsal edəcəyi məhsulun növündən"
    ],
    "correctAnswer": "Obyekt yerləşən rayonun ərazisindən"
  },
  {
    "question": "Sənaye obyektlərinin əsas elementləri:",
    "options": [
      "Bina və qurğular",
      "Obyektin material təchizatı",
      "Obyektdə yerləşən sığınacaq və daldanacaqlardır",
      "Obyektin su tutumları",
      "Obyekt işçiləri"
    ],
    "correctAnswer": "Bina və qurğular"
  },
  {
    "question": "Obyektin iş sabitliyini qiymətləndirir:",
    "options": [
      "Obyektin rəhbəri, MM qərargah rəisi, baş mütəxəssislər",
      "Obyektin baş mühəndisi və sex rəisləri",
      "Obyektin direktoru",
      "Mühəndis texniki heyət",
      "Rayonun MM rəisi"
    ],
    "correctAnswer": "Obyektin rəhbəri, MM qərargah rəisi, baş mütəxəssislər"
  },
  {
    "question": "Zərbə dalğasının təsirinə görə iş sabitliyinin qiymətləndirilməsində əsas kriteriya:",
    "options": [
      "İzafi təzyiq",
      "İşıq impulsu",
      "Barometrik təzyiq",
      "Zərbə dalğasının önündə mütləq təzyiq",
      "Şüalanma dozası"
    ],
    "correctAnswer": "İzafi təzyiq"
  },
  {
    "question": "Obyektin iş sabitliyinin qiymətləndirilməsi aparılır:",
    "options": [
      "Nüvə partlayışının zədələyici amillərinin təsirinə görə",
      "Nüvə partlayışının zərbə dalğasının təsirinə görə",
      "Nüvə partlayışının işıq şüalanmasının təsirinə görə",
      "Nüvə partlayışının nüfuzedici radiasiyanın",
      "Kütləvi qırğın silahlarının təsirinə görə"
    ],
    "correctAnswer": "Nüvə partlayışının zədələyici amillərinin təsirinə görə"
  },
  {
    "question": "İşıq şüalanmasının təsirinə görə obyektin iş sabitliyinin   \tqiymətləndirilməsində əsas kriteriya:",
    "options": [
      "İşıq impulsu",
      "Şüalanma dozası",
      "Radiasiya səviyyəsi",
      "Trotil ekvivalent",
      "İşıq impulsu və şülanma dozası"
    ],
    "correctAnswer": "İşıq impulsu"
  },
  {
    "question": "Nüfuzedici  radiasiyanın təsirinə görə obyektin iş sabitliyinin \tqiymətləndirilməsində əsas kriteriya:",
    "options": [
      "Radiasiya səviyyəsi və doza",
      "Radiasiya dozası və işıq impulsu",
      "Radiasiya səviyyəsi və trotil əmsalı",
      "Partlayış gücü",
      "Nüfuzedici şüalanma"
    ],
    "correctAnswer": "Radiasiya səviyyəsi və doza"
  },
  {
    "question": "Obyektlərin iş sabitliyinin yüksəldilməsinə başlanır:",
    "options": [
      "Əmin-amanlıq dövründə",
      "Basqın təhlükəsi yarandıqda",
      "Müharibə başladıqda",
      "Müharibənin ilk dövründə",
      "Obyekt tikildikdən sonra"
    ],
    "correctAnswer": "Əmin-amanlıq dövründə"
  },
  {
    "question": "Obyektin iş sabitliyinin yüksəldilməsinə daxildir:",
    "options": [
      "Mühəndis-texniki, texnoloji, təşkilatı tədbirlər",
      "Mühəndis-texniki tədbirlər",
      "Mühəndis-texniki, təşkilatı tədbirlər",
      "Texnoloji, təşkilatı tədbirlər",
      "Texniki, texnoloji"
    ],
    "correctAnswer": "Mühəndis-texniki, texnoloji, təşkilatı tədbirlər"
  },
  {
    "question": "Obyektin iş sabitliyinin yüksəldilməsi üçü ən vacib tədbir:",
    "options": [
      "Mühəndis-texniki",
      "Texnoloji-baxış",
      "Təşkilati-inzibati",
      "Keyfiyyətli məhsul istehsalı",
      "Keyfiyyətli xammalla təchizat"
    ],
    "correctAnswer": "Mühəndis-texniki"
  },
  {
    "question": "Tezalışan mayelər saxlanılan qurğuları:",
    "options": [
      "Torpaq sədlə əhatəyə alırlar",
      "Şəhərdən uzaq ərazidə saxlayırlar",
      "Su tutumlarına yaxın yerdə saxlayırlar",
      "Yalnız yerin altında saxlayırlar",
      "İzolyasiya edirlər"
    ],
    "correctAnswer": "Torpaq sədlə əhatəyə alırlar"
  },
  {
    "question": "Obyektin elektrik təchizatının sabitliyini yüksəltmək üçün:",
    "options": [
      "Obyekt 2 və daha çox mənbədən qidalanır",
      "Elektik xətləri güclü izolyasiya olunur",
      "Obyekti qidalandıran mənbənin gücü artırılır",
      "Obyektin ümumi iş sabitliyi yüksəldilir",
      "Transformator ehtimal edilən partlayış zonasından kənarda quraşdırılır"
    ],
    "correctAnswer": "Obyekt 2 və daha çox mənbədən qidalanır"
  },
  {
    "question": "Obyektin qaz təchizatının sabitliyini yüksəltmək üçün:",
    "options": [
      "Qaz təchizatı sistemi qapalı çəkilir",
      "Qaz təchizatı sistemi şaxəli çəkilir",
      "Obyekt qaz paylayıcı stansiya yaxında inşa olunur",
      "Əlavə tənzimləyici qurğu quraşdırılır",
      "Qazın təzyiqi yüksəldilir"
    ],
    "correctAnswer": "Qaz təchizatı sistemi qapalı çəkilir"
  },
  {
    "question": "Obyektin su təchizatının sabitliyini yüksəltmək üçün:",
    "options": [
      "Əsas və ehtiyat su təchizatı mənbələri yaradılır",
      "Əsas su təchizatı mənbəyi kimi artezian sularından istifadə olunur",
      "Su kəmərlərinin zədələnməsinin qarşısı alınır",
      "Obyektdə böyük tutumlu su qülləsi inşa olunur",
      "Su təchizatı sistemi şaxəli çəkilir"
    ],
    "correctAnswer": "Əsas və ehtiyat su təchizatı mənbələri yaradılır"
  },
  {
    "question": "Obyektin buxar təchizatının sabitliyini yüksəltmək üçün:",
    "options": [
      "Buxar kəmərləri yeraltı çəkilir",
      "Buxar mənbəyi kimi İEM-dən istifadə olunur",
      "Buxar mənbəyi kimi suqızdırıcı qazanlar quraşdırılır",
      "Buxar qazanları möhkəm binalarda yerləşdirilir",
      "Buxar istilikdəyişdirici aparatda istehsal olunur"
    ],
    "correctAnswer": "Buxar kəmərləri yeraltı çəkilir"
  },
  {
    "question": "Mülki müdafiə qüvvələrinin yaradılmasında məqsəd:",
    "options": [
      "Xilasetmə və DTİ-lərin görülməsi",
      "Əhalini MQV-dən mühafizə etmək",
      "Əhalini istehsal qəzalarından mühafizə",
      "Əhalini təbii fəlakətlərdən mühafizə etmək",
      "Əhalinin köçürülməsini təmin etmək"
    ],
    "correctAnswer": "Xilasetmə və DTİ-lərin görülməsi"
  },
  {
    "question": "Mülki müdafiə qüvvələrinin əsasını təşkil edir:",
    "options": [
      "Şəxsi heyət və müasir texnika",
      "MM qərargahı və xidmətlər",
      "MM rəisi və qərargahı",
      "Kəşfiyyatçılar və pirotexniklər",
      "Müasir hərbi texnikanı bilən mütəxəssislər"
    ],
    "correctAnswer": "Şəxsi heyət və müasir texnika"
  },
  {
    "question": "Suvurma mexanizmlərinə aiddir:",
    "options": [
      "Motopompa, nasos",
      "Nasos, bucurqad",
      "Su maşını, nasos",
      "Motopompa, mühərriklər",
      "Nasos, bucurqad"
    ],
    "correctAnswer": "Motopompa, nasos"
  },
  {
    "question": "Metalları kəsmək üçün avadanlıqlara aiddidr:",
    "options": [
      "Benzinləkəsən, kerosinləkəsən və s.",
      "Qaynaq aparatı, bezinləkəsən, blok",
      "Elektrik qaynaq aparatı, bucurqad",
      "Qaz qaynaq aparatı, qaz balonu",
      "Deşici cəkic, qaynaq aparatı və s."
    ],
    "correctAnswer": "Benzinləkəsən, kerosinləkəsən və s."
  },
  {
    "question": "K-51 tipli kerosinləkəsən hansı qalınlıqda poladı kəsə bilər?",
    "options": [
      "200 mm",
      "250 mm",
      "300 mm",
      "350 mm",
      "400 mm"
    ],
    "correctAnswer": "200 mm"
  },
  {
    "question": "K-51 tipli kerosinləkəsən 1 dəqiqədə hansı qalınlıqda poladı kəsə bilər?",
    "options": [
      "75-100 mm",
      "100-150mm",
      "125 mm",
      "200 mm",
      "250 mm"
    ],
    "correctAnswer": "75-100 mm"
  },
  {
    "question": "Kompressor stansiyalarının komplektinin əsasını təşkil edir:",
    "options": [
      "Deşici və sındırıcı çəkic",
      "Hər cür cəkic",
      "Bucurqad və motopompa",
      "Nasos və motopompa",
      "Qaz paylayıcı stansiyaların avadanlıqları"
    ],
    "correctAnswer": "Deşici və sındırıcı çəkic"
  },
  {
    "question": "Pnevmatik alətlərin işinin təmin olunmasına xidmət edir:",
    "options": [
      "Kompressor stansiyaları",
      "Hidravlik qurğular",
      "Ventilyatorlar",
      "Ventilyasiya-süzgəc qurğuları",
      "Sığınacağın divarını deşən cəkic"
    ],
    "correctAnswer": "Kompressor stansiyaları"
  },
  {
    "question": "Mülki müdafiə qruplarının tərkibi müəyyən olunur:",
    "options": [
      "Görüləcək işlərin həcm və xüsusiyyətlərinə görə",
      "Xilasetmə işləri görüləcək obyektin binalarının sayina görə",
      "Dəstə üzvlərinin daşınması üçün vasitələrin növünə görə",
      "Obyektin istehsal etdiyi məhsulun həcm və xüsusiyyətlərinə görə",
      "Görüləcək işlərin iqtisadi-texniki göstəricilərinə görə"
    ],
    "correctAnswer": "Görüləcək işlərin həcm və xüsusiyyətlərinə görə"
  },
  {
    "question": "MM dəstələrinin şəhərdənkənar zonaya çıxarılması həyata keçirilir:",
    "options": [
      "Basqın təhlükəsi yarandıqda xüsusi göstəriş üzrə",
      "Obyekt rəisinin xüsusi göstərişi üzrə",
      "Yalnız obyekt təlimləri keçirildikdə",
      "Əmin-amanlıq dövründə basqın təhlükəsi olmadıqda",
      "Hava həyəcanı siqnalı verilən kimi"
    ],
    "correctAnswer": "Basqın təhlükəsi yarandıqda xüsusi göstəriş üzrə"
  },
  {
    "question": "MM dəstələri toplanış rayonuna yola düşür:",
    "options": [
      "\"Hava həyəcanı qurtardı\" siqnalından sonra",
      "\"Hava həyəcanı\" siqnalında",
      "\"Radiasiya təhlükəsi\" siqnalında",
      "\"Kimya həyəcanı\" siqnalında",
      "Gecə saatlarında işıq siqnallarını gizləməklə"
    ],
    "correctAnswer": ""
  },
  {
    "question": "MM dəstələrinin şəxsi heyəti xilasetmə işləri görmək üçün şəhərə daşınır:",
    "options": [
      "Nəqliyyat vasitələri ilə",
      "Yalnız su yolu ilə",
      "Yalnız qatarla",
      "Təyyarə ilə",
      "Araba ilə"
    ],
    "correctAnswer": "Nəqliyyat vasitələri ilə"
  },
  {
    "question": "Iri şəhərlərin və sənaye mərkəzlərinin zədələnməsi təhlükəsi zərurət yaradır:",
    "options": [
      "Obyektlərin iş sabitliyinin yüksəldilməsi",
      "Işçilərin əmək şəraitinin yaxşılaşdırılması",
      "Çoxlu tank istehsal olunmasını",
      "Tüfəng istehsal olunmasını",
      "Təyyarə istehsalının güçləndirilməsini"
    ],
    "correctAnswer": "Obyektlərin iş sabitliyinin yüksəldilməsi"
  },
  {
    "question": "Obyekt təliminin keçirilməsi barədə qərar qəbul edir:",
    "options": [
      "Rayon MM rəisi",
      "Obyektin rəhbəri",
      "Obyektin baş mühəndisi",
      "Baş nazir",
      "Prezident"
    ],
    "correctAnswer": "Rayon MM rəisi"
  },
  {
    "question": "Pambıqlı-tənzif sarğı mühafizə edir:",
    "options": [
      "Tənəffüz üzvlərini",
      "Gözləri",
      "Qulaqları",
      "Əlləri",
      "Dərini"
    ],
    "correctAnswer": "Tənəffüz üzvlərini"
  },
  {
    "question": "Yürüş zamanı MM dəstələrində avtomobillər arasında məsafə:",
    "options": [
      "25-50 m",
      "Azı 100-200 km",
      "1 km",
      "Azı 300 km",
      "Çoxu 10 m"
    ],
    "correctAnswer": "25-50 m"
  },
  {
    "question": "Əhalinin MQV-dən mühafizəsinin neçə üsulu vardır?",
    "options": [
      "3",
      "2",
      "1",
      "4",
      "5"
    ],
    "correctAnswer": "3"
  },
  {
    "question": "Şəhər MM-in rabitə xidməti rəisi kimdir?",
    "options": [
      "Rabitə idarəsinin rəisi",
      "Mülki müdafiə rəisi",
      "MM-in qərargah rəisi",
      "İcra başçısının müavini",
      "Müəssisə rəhbəri"
    ],
    "correctAnswer": "Rabitə idarəsinin rəisi"
  },
  {
    "question": "Şəhər MM-in ictimai asayişi mühafizə xidmətinin rəisi kimdir?",
    "options": [
      "Polis rəisi",
      "Mülki müdafiə rəisi",
      "MM-in qərargah rəisi",
      "İcra başçısının müavini",
      "Obyektin rəhbəri"
    ],
    "correctAnswer": "Polis rəisi"
  },
  {
    "question": "Şəhər MM-in yanğın əleyhinə xidmətin rəisi kimdir?",
    "options": [
      "Yanğından mühafizə idarəsinin rəisi",
      "Şəhər MM rəisi",
      "MM-in qərargah rəisi",
      "FHN-nin şöbə müdiri",
      "Obyekt rəisi"
    ],
    "correctAnswer": "Yanğından mühafizə idarəsinin rəisi"
  },
  {
    "question": "Şəhər MM-in tibbi xidməti rəisi kimdir?",
    "options": [
      "Səhiyyə idarəsinin rəisi",
      "Şəhər MM rəisinin müavini",
      "MM-in qərargah rəisi",
      "FHN-nin idarə rəisi",
      "Obyekt rəisi"
    ],
    "correctAnswer": "Səhiyyə idarəsinin rəisi"
  },
  {
    "question": "1 Rentgen doza 1 sm3 havada yaradır:",
    "options": [
      "2 mlrd cüt ion",
      "3 mlrd cüt ion",
      "2 mln cüt ion",
      "0.5 mlrd cüt ion",
      "1.5 mlrd cüt ion"
    ],
    "correctAnswer": "2 mlrd cüt ion"
  },
  {
    "question": "2 Rentgen doza 1 sm3 havada yaradır:",
    "options": [
      "4 mlrd cüt ion",
      "2 mlrd cüt ion",
      "3 mlrd cüt ion",
      "5 mln cüt ion",
      "2 mln cüt ion"
    ],
    "correctAnswer": "4 mlrd cüt ion"
  },
  {
    "question": "3 Rentgen doza 1 sm3 havada yaradır:",
    "options": [
      "6 mlrd cüt ion",
      "2 mlrd cüt ion",
      "2 mln cüt ion",
      "3 mln cüt ion",
      "3 mlrd cüt ion"
    ],
    "correctAnswer": "6 mlrd cüt ion"
  },
  {
    "question": "4 Rentgen doza 1 sm3 havada yaradır:",
    "options": [
      "8 mlrd cüt ion",
      "8 mln cüt ion",
      "2 mlrd cüt ion",
      "4 mlrd cüt ion",
      "5 mlrd cüt ion"
    ],
    "correctAnswer": "8 mlrd cüt ion"
  },
  {
    "question": "10-20 nəfərlik səngərdə neçə giriş yolu qoyulur?",
    "options": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "4",
      "5"
    ],
    "correctAnswer": "1"
  },
  {
    "question": "50 nəfərlik səngərdə neçə giriş yolu qoyulur?",
    "options": [
      "2",
      "1",
      "3",
      "4",
      "5"
    ],
    "correctAnswer": "2"
  },
  {
    "question": "40 nəfərlik səngərdə neçə giriş yolu qoyulur?",
    "options": [
      "2",
      "1",
      "3",
      "4",
      "5"
    ],
    "correctAnswer": "2"
  },
  {
    "question": "Ən sadə daldalanacağa aiddir:",
    "options": [
      "Səngərlər",
      "Radiasiya əleyhinə daldalanacaqlar",
      "Kiçik sığınacaqlar",
      "Suyu qurtarmış quyular",
      "Yalnız örtülü səngərlər"
    ],
    "correctAnswer": "Səngərlər"
  },
  {
    "question": "Açıq səngər zərbə dalğasını neçə dəfə azaldır?",
    "options": [
      "1,5-2",
      "3-4",
      "10-12",
      "4,5-5",
      "7-10"
    ],
    "correctAnswer": "1,5-2"
  },
  {
    "question": "Açıq səngər işıq şüalanmasını neçə dəfə azaldır?",
    "options": [
      "1,5-2",
      "3-4",
      "2-5",
      "5-7",
      "Azaltmır"
    ],
    "correctAnswer": "1,5-2"
  },
  {
    "question": "Açıq səngər nüfuzedici radiasiyanı neçə dəfə azaldır?",
    "options": [
      "1,5-2",
      "2-3",
      "2-5",
      "3-5",
      "Azaltmır"
    ],
    "correctAnswer": "1,5-2"
  },
  {
    "question": "Açıq səngər ərazinin radioaktiv çirklənməsi nəticəsində adamların şüalanma imkanını neçə dəfə azaldır?",
    "options": [
      "2-3",
      "3-5",
      "10-12",
      "15",
      "20"
    ],
    "correctAnswer": "2-3"
  },
  {
    "question": "Açıq səngər dezaktivasiya edildikdən sonra adamların şüalanma imkanı neçə dəfə azalar?",
    "options": [
      "20",
      "5",
      "3",
      "8",
      "10"
    ],
    "correctAnswer": "20"
  },
  {
    "question": "Örtülü səngər işıq şüalanmasını neçə dəfə azaldar?",
    "options": [
      "Tam mühafizə",
      "3",
      "5",
      "7",
      "10"
    ],
    "correctAnswer": "Tam mühafizə"
  },
  {
    "question": "Örtülü səngər nüfuzedici radiasiyanı neçə dəfə azaldar?",
    "options": [
      "200-300",
      "2-5",
      "1000",
      "20",
      "10"
    ],
    "correctAnswer": "200-300"
  },
  {
    "question": "Örtülü səngər radioaktiv şüalanmanı neçə dəfə azaldar?",
    "options": [
      "200-300",
      "20-30",
      "40-50",
      "10-15",
      "Azaltmaz"
    ],
    "correctAnswer": "200-300"
  },
  {
    "question": "Səngəri binadan ən azı hansı məsafədə tikmək lazımdır?",
    "options": [
      "7 m",
      "20 m",
      "5 m",
      "10 m",
      "15 m"
    ],
    "correctAnswer": "7 m"
  },
  {
    "question": "Örtülü səngər hansı dərinlikdə qazılmalıdır?",
    "options": [
      "2 m",
      "1,2 m",
      "2,5 m",
      "3 m",
      "1 m"
    ],
    "correctAnswer": "2 m"
  },
  {
    "question": "Açıq səngər hansı dərinlikdə qazılmalıdır?",
    "options": [
      "170-180 sm",
      "100-120 sm",
      "2,5 m",
      "220 sm",
      "230 sm"
    ],
    "correctAnswer": "170-180 sm"
  },
  {
    "question": "Səngərin  üstdən eni nə qədər olmalıdır?",
    "options": [
      "110-120 sm",
      "80-90 sm",
      "150 sm",
      "130-140 sm",
      "1,6 m"
    ],
    "correctAnswer": "110-120 sm"
  },
  {
    "question": "Səngərin  dibdə eni nə qədər olmalıdır?",
    "options": [
      "80 sm",
      "50 sm",
      "40 sm",
      "1,2 m",
      "110 sm"
    ],
    "correctAnswer": "80 sm"
  },
  {
    "question": "Səngərin uzunluğu adambaşına oturmaq üçün nəzərdə tutulur:",
    "options": [
      "0,5-0,6 m",
      "0,3-0,4 m",
      "80 sm",
      "70 sm",
      "60 sm"
    ],
    "correctAnswer": "0,5-0,6 m"
  },
  {
    "question": "Səngərdə 1 adamın uzanması üçün yer nəzərdə tutulur:",
    "options": [
      "1,5-1,8 m",
      "1,3-1,5 m",
      "1,8-2,2 m",
      "200 sm",
      "210 sm"
    ],
    "correctAnswer": "1,5-1,8 m"
  },
  {
    "question": "Səngərin dibində düzəldilən oturacağın eni:",
    "options": [
      "35 sm",
      "20 sm",
      "45 sm",
      "0,5 m",
      "0,6 m"
    ],
    "correctAnswer": "35 sm"
  },
  {
    "question": "Örtülü səngərə düzəldilən şüvülün diametri:",
    "options": [
      "5-7 sm",
      "2-3 sm",
      "10-12 sm",
      "10 sm",
      "4 sm"
    ],
    "correctAnswer": "5-7 sm"
  },
  {
    "question": "Köçürülən əhali özü ilə neçə günlük qida məhsulları götürür?",
    "options": [
      "2-3",
      "1-2",
      "3-4",
      "5-6",
      "7"
    ],
    "correctAnswer": "2-3"
  },
  {
    "question": "Nəqliyyatla köçürülən əhali özü ilə neçə kq yük götürə bilər?",
    "options": [
      "50",
      "80",
      "90",
      "100",
      "60"
    ],
    "correctAnswer": "50"
  },
  {
    "question": "Süzücü mühafizə paltarı komplektinə hopdurulan pasta məhlulu:",
    "options": [
      "OP-7",
      "PO-8",
      "OP-12",
      "OP-5",
      "OP-14"
    ],
    "correctAnswer": "OP-7"
  },
  {
    "question": "Süzücü mühafizə paltarı komplektinə hopdurulan pasta məhlulu:",
    "options": [
      "OP-10",
      "OP-15",
      "PO-15",
      "OP-5",
      "OP-3"
    ],
    "correctAnswer": "OP-10"
  },
  {
    "question": "Karantinin mənası nədir?",
    "options": [
      "40 gün",
      "10 gün",
      "Xəstəlik",
      "Təhlükə",
      "Qapama"
    ],
    "correctAnswer": "40 gün"
  },
  {
    "question": "Düşmənin basqın təhlükəsi yarandıqda mühüm obyektlərdə idarəetmə təşkil olunur:",
    "options": [
      "Müəssisədə və şəhərdənkənar zonada",
      "Yalnız zonada",
      "Toplanış köçürmə məntəqələrində",
      "Aralıq köçürmə məntəqələrində",
      "Yalnız şəhərdənkənar zonada"
    ],
    "correctAnswer": "Müəssisədə və şəhərdənkənar zonada"
  },
  {
    "question": "Mühüm obyektlərin elektrik təhcizatında neçə mənbə olmalıdır?",
    "options": [
      "Azı 2",
      "Azı 3",
      "3-4",
      "4",
      "5"
    ],
    "correctAnswer": "Azı 2"
  },
  {
    "question": "Buraz hansı materialdan hazırlanır?",
    "options": [
      "Metal, sintetik, bitki",
      "Yalnız metal",
      "Yalnız sintetik",
      "Alüminium və platin",
      "Yalnız şüvül"
    ],
    "correctAnswer": "Metal, sintetik, bitki"
  },
  {
    "question": "Polispast nədir?",
    "options": [
      "Ağırlıqqaldıran quruluş",
      "Qazma aləti",
      "Partlayıcı maddə",
      "Pnevmatik alət",
      "Hidravlik sıxıcı"
    ],
    "correctAnswer": "Ağırlıqqaldıran quruluş"
  },
  {
    "question": "Bucurqad nədir?",
    "options": [
      "Qaldırıcı və dartıcı maşın",
      "Yalnız qaldırıcı maşın",
      "Yalnız dartıcı maşın",
      "Pnevmatik alət",
      "Hidravlik alət"
    ],
    "correctAnswer": "Qaldırıcı və dartıcı maşın"
  },
  {
    "question": "Motopompa nədir?",
    "options": [
      "Yanacaqla işləyən su nasosu",
      "Elektrik enerjisi ilə işləyən su nasosu",
      "Həcimli suqızdırıcı",
      "Axınlı suqızdırıcı",
      "Ventilyator"
    ],
    "correctAnswer": "Yanacaqla işləyən su nasosu"
  },
  {
    "question": "Irritantların insanlara təsir müddəti:",
    "options": [
      "1-10 dəq",
      "30-40 dəq",
      "1 saat",
      "2 saat",
      "1 sutka"
    ],
    "correctAnswer": "1-10 dəq"
  },
  {
    "question": "Kimyəvi silahlar taktiki cəhətdən neçə tip olur?",
    "options": [
      "2",
      "3",
      "4",
      "5",
      "6"
    ],
    "correctAnswer": "2"
  },
  {
    "question": "Təsir sürətinə görə kimyəvi silahlar neçə cür olur?",
    "options": [
      "2",
      "3",
      "1",
      "4",
      "5"
    ],
    "correctAnswer": "2"
  },
  {
    "question": "Təsir müddətinə görə kimyəvi silahlar neçə cür olur?",
    "options": [
      "2",
      "1",
      "3",
      "5",
      "4"
    ],
    "correctAnswer": "2"
  },
  {
    "question": "Kimyəvi silahın tətbiq vasitələri hansılardır?",
    "options": [
      "Raket, mərmi, mina",
      "Yalnız raket",
      "Yalnız aviasiya bombaları",
      "Yalnız mərmilər",
      "Fuqas bombaları və minalar"
    ],
    "correctAnswer": "Raket, mərmi, mina"
  },
  {
    "question": "Qadınlar neçə yaşa qədər MM dəstəsi üzvü ola bilərlər?",
    "options": [
      "55",
      "50",
      "58",
      "60",
      "62"
    ],
    "correctAnswer": "55"
  },
  {
    "question": "İzafi təzyiqin ölçü vahidi:",
    "options": [
      "Paskal",
      "Nyuton",
      "Nyuton/m3",
      "Kq/m",
      "Ton"
    ],
    "correctAnswer": "Paskal"
  },
  {
    "question": "Qadın tibb işçiləri neçə yaşa qədər MM dəstəsi üzvü ola bilərlər?",
    "options": [
      "55",
      "50",
      "52",
      "60",
      "62"
    ],
    "correctAnswer": "55"
  },
  {
    "question": "Hansı yaşa qədər uşağı olan qadın tibb işçiləri MM dəstəsi üzvü ola bilməzlər?",
    "options": [
      "3",
      "5",
      "4",
      "6",
      "8"
    ],
    "correctAnswer": "3"
  },
  {
    "question": "Kişilər neçə yaşından sonra MM dəstəsinə üzv ola bilərlər?",
    "options": [
      "18",
      "16",
      "17",
      "19",
      "24"
    ],
    "correctAnswer": "18"
  },
  {
    "question": "Obyektin MM rəisi kimdir:",
    "options": [
      "Obyektin rəhbəri",
      "Qərargah rəisi",
      "Obyektin baş mühəndisi",
      "Sahə naziri",
      "Icra başçısı"
    ],
    "correctAnswer": "Obyektin rəhbəri"
  },
  {
    "question": "AR-in FHN-i yaradıldı:",
    "options": [
      "16.12.2005",
      "16.10.2006",
      "10.09.2004",
      "25.04.2006",
      "05.11.2005"
    ],
    "correctAnswer": "16.12.2005"
  },
  {
    "question": "AR-in FHN-nin strukturu təsdiq olunmuşdur :",
    "options": [
      "19.04.2006",
      "21.12.2006",
      "19.10.2005",
      "19.04.2007",
      "04.10.2004"
    ],
    "correctAnswer": "19.04.2006"
  },
  {
    "question": "Təbii fəlakətlər bunlardır :",
    "options": [
      "Daşqın,sel, zəlzələ, quraqlıq və.s",
      "Zəlzələ, daşqın partlayış və.s",
      "Yanğın, daşqın, quraqlıq",
      "Neft kimya sənayesində partlayışlar",
      "Zəlzələ yanğın partlayış"
    ],
    "correctAnswer": "Daşqın,sel, zəlzələ, quraqlıq və.s"
  },
  {
    "question": "Zəlzələ vaxtı ictimai yerdə olan adamlar nə etməlidir :",
    "options": [
      "Vəzifəli şəxslərin göstərişlərinə əməl etməli",
      "Şəhərdən köçməlidir",
      "Işə getməli",
      "Evə tələsməlidir",
      "Sığınacağa getməli"
    ],
    "correctAnswer": "Vəzifəli şəxslərin göstərişlərinə əməl etməli"
  },
  {
    "question": "Daşqın nədir:",
    "options": [
      "Təbii fəlakət",
      "Istehsalat qəzası",
      "Qəza",
      "Təbii fəlakət və qəza",
      "Sel və torpaq sürüşməsi"
    ],
    "correctAnswer": "Təbii fəlakət"
  },
  {
    "question": "Daşqına səbəb :",
    "options": [
      "Leysan yağışlar, qarın əriməsi",
      "Iqlimin dəyişməsi",
      "Sunami baş verməsi",
      "Suyun donaraq həcmini böyütməsi",
      "Qar yağması, buz əmələ gəlməsi"
    ],
    "correctAnswer": "Leysan yağışlar, qarın əriməsi"
  },
  {
    "question": "Sel nədir :",
    "options": [
      "Dağlardan axıb gələn su, qum, daş və.s qarışığı",
      "Su və inşaat materialları qarışığı",
      "Leysan yağışlarının yağması",
      "Buzun sürətlə əriməsi",
      "Dağ göllərinin həddən artıq dolması"
    ],
    "correctAnswer": "Dağlardan axıb gələn su, qum, daş və.s qarışığı"
  },
  {
    "question": "Sel təhlükəsi nə zaman məlum olur :",
    "options": [
      "ən çoxu 2saat əvvəl",
      "Sel gəlməmişdən 1-2 ay qabaq",
      "1 həftə əvvəl",
      "Sel gələndən sonra",
      "Yağışlar yağandan sonra"
    ],
    "correctAnswer": "ən çoxu 2saat əvvəl"
  },
  {
    "question": "Kişilər neçə yaşa qədər MM dəstəsi üzvü ola bilərlər?",
    "options": [
      "62",
      "60",
      "55",
      "65",
      "58"
    ],
    "correctAnswer": "62"
  },
  {
    "question": "Qar çovğunu haqda xəbərdarlıq alanda :",
    "options": [
      "Su, ərzaq, yanacaq ehtiyatı görmək",
      "Təhlükəsiz yerə köçmək",
      "Avtomobilə minmək",
      "Sığınacaqa girmək",
      "Qarı təmizləmək"
    ],
    "correctAnswer": "Su, ərzaq, yanacaq ehtiyatı görmək"
  },
  {
    "question": "150 R şüalanma dozasında adamda hansı şüa xəstəliyi yaranır?",
    "options": [
      "I",
      "II",
      "III",
      "IV",
      "Yaranmır"
    ],
    "correctAnswer": "I"
  },
  {
    "question": "Istehsalat qəzalarına aiddir :",
    "options": [
      "Yanğın, partlayış, bəndlərin uçması və.s",
      "Torpaq sürüşməsi, yanğın, partlayış və.s",
      "Bəndlərin uçması, marxal",
      "Zəlzələ, sunami, partlayış, yanğın və.s",
      "Daşqın, sel, partlayış və.s"
    ],
    "correctAnswer": "Yanğın, partlayış, bəndlərin uçması və.s"
  },
  {
    "question": "1 kq uranın nüvələri parçalandıqda əmələ gələn enerji:",
    "options": [
      "84 mln. MC",
      "184 min MC",
      "84 kC",
      "1500 C",
      "100 kC"
    ],
    "correctAnswer": "84 mln. MC"
  },
  {
    "question": "230 R şüalanma dozasında adamda hansı şüa xəstəliyi yaranır?",
    "options": [
      "II",
      "I",
      "III",
      "IV",
      "Yaranmır"
    ],
    "correctAnswer": "II"
  },
  {
    "question": "350 R şüalanma dozasında adamda hansı şüa xəstəliyi yaranır?",
    "options": [
      "III",
      "II",
      "I",
      "IV",
      "0"
    ],
    "correctAnswer": "III"
  },
  {
    "question": "400 R şüalanma dozasında adamda hansı şüa xəstəliyi yaranır?",
    "options": [
      "III",
      "II",
      "I",
      "0",
      "IV"
    ],
    "correctAnswer": "III"
  },
  {
    "question": "620 nəfəri hansı sığınacağa yerləşdirmək olar?",
    "options": [
      "Böyük",
      "Kiçik",
      "Orta",
      "Çox iri",
      "Fərqi yoxdur"
    ],
    "correctAnswer": "Böyük"
  },
  {
    "question": "310 R doza hansı radioaktiv çirklənmə zonasına aiddir?",
    "options": [
      "A",
      "B",
      "V",
      "C",
      "Q"
    ],
    "correctAnswer": "A"
  },
  {
    "question": "Hündürlükdə partlayış baş verir :",
    "options": [
      "Yerdən azı 10 km yüksəklikdə",
      "Troposferdə",
      "Yerdən 5 km uzaqlıqda",
      "Suyun üstündə",
      "Yerin altında"
    ],
    "correctAnswer": "Yerdən azı 10 km yüksəklikdə"
  },
  {
    "question": "Nüvə partlayışının epimərkəzi haradır:",
    "options": [
      "Yerin üstündə",
      "Havada",
      "Suyun üstündə",
      "Yerdən 5 km hündürlükdə",
      "Suyun altında"
    ],
    "correctAnswer": "Yerin üstündə"
  },
  {
    "question": "Yerüstü nüvə partlayışında hansı zədələyici amillər əmələ gəlir :",
    "options": [
      "Bütün zədələyici amillər",
      "Işıq şüalanması, zərbə dalğası",
      "Zərbə dalğası, elektromaqnit impulsu",
      "Elektromaqnit impulsundan başqa bütün amillər",
      "Işıq şüalanmasından başqa bütün amillər"
    ],
    "correctAnswer": "Bütün zədələyici amillər"
  },
  {
    "question": "500 R doza hansı radioaktiv çirklənmə zonasına aiddir?",
    "options": [
      "B",
      "A",
      "C",
      "V",
      "Q"
    ],
    "correctAnswer": "B"
  },
  {
    "question": "1500 R doza hansı radioaktiv çirklənmə zonasına aiddir?",
    "options": [
      "V",
      "A",
      "B",
      "Q",
      "C"
    ],
    "correctAnswer": "V"
  },
  {
    "question": "5000 R doza hansı radioaktiv çirklənmə zonasına aiddir?",
    "options": [
      "Q",
      "A",
      "B",
      "V",
      "C"
    ],
    "correctAnswer": "Q"
  },
  {
    "question": "PTM-1 tənəffüz üzvlərini  mühafizə edir:",
    "options": [
      "Radioaktiv toz və bakterial maddələrdən",
      "Nüfuzedici radiasiyadan",
      "Zərbə dalğasından",
      "Yalnız bakterialardan",
      "ZM-lərdən"
    ],
    "correctAnswer": "Radioaktiv toz və bakterial maddələrdən"
  },
  {
    "question": "40 kPa izafi təzyiq nüvə zədələnmə ocağının hansı dağıntı zonasına aiddir?",
    "options": [
      "Güclü",
      "Orta",
      "Tam",
      "Zəif",
      "Mülayim"
    ],
    "correctAnswer": "Güclü"
  },
  {
    "question": "Nüvə partlayışında yaranan odlu kürənin səthində temperatur nə qədər olur ?",
    "options": [
      "8000-10000",
      "5000-6000",
      "12000",
      "2000",
      "7000"
    ],
    "correctAnswer": "8000-10000"
  },
  {
    "question": "Uçuntuların sökülməsi, təmizlənməsi, daşınması üçün maşın və mexanizimlərə aiddir:",
    "options": [
      "Ekskavator,buldozer, avtokran, bucurqad və.s",
      "Yalnız nasoslar",
      "Buldozer, kerosinləkəsən və qatar",
      "Yalnız ekskavator",
      "Pnevmatikalət, kompressor, gəmi"
    ],
    "correctAnswer": "Ekskavator,buldozer, avtokran, bucurqad və.s"
  },
  {
    "question": "kC Yerüstü nüvə partlayışında əmələ gələn çalanın diametri:",
    "options": [
      "D=",
      "H=D/6",
      "D=42",
      "D=",
      "H=D/10"
    ],
    "correctAnswer": "D="
  },
  {
    "question": "Yerüstü partlayışda əmələ gələn çalanın dərinliyi:",
    "options": [
      "H=(1/6÷1/10)D",
      "H=D/10",
      "H=D/20",
      "q",
      "H="
    ],
    "correctAnswer": "H=(1/6÷1/10)D"
  },
  {
    "question": "Nüfuzedici radiasiya ibarətdir:",
    "options": [
      "Qamma şüalar və neytron seli",
      "Neytron seli,infraqırmızı şüalar",
      "Qamma şüaları",
      "Görünən şüalar,neytron seli",
      "Ultrabənövşəyi şüalar"
    ],
    "correctAnswer": "Qamma şüalar və neytron seli"
  },
  {
    "question": "Nüfuzedici radiasiyanı xarakterizə edən parametr:",
    "options": [
      "Radiasiya dozası",
      "Neytron seli",
      "Zaman",
      "Izafi təzyiq",
      "Temperatur"
    ],
    "correctAnswer": "Radiasiya dozası"
  },
  {
    "question": "23 kPa izafi təzyiq hansı dağıntı zonasında əmələ gəlir?",
    "options": [
      "Orta",
      "Tam",
      "Güclü",
      "Zəif",
      "Mülayim"
    ],
    "correctAnswer": "Orta"
  },
  {
    "question": "20kt-luq nüvə partlayışında işıq şüalanmasının təsir müddəti:",
    "options": [
      "3 san",
      "5 dəq",
      "85 san",
      "3 dəq",
      "1 dəq"
    ],
    "correctAnswer": "3 san"
  },
  {
    "question": "Işıq şüalanması adamlarda:",
    "options": [
      "Yanıqlar əmələ gətirir",
      "Şüa xəstəliyi yaradır",
      "Zəhərlənmə yaradır",
      "Xəstəliklər yaradır",
      "Kontuziya yaradır"
    ],
    "correctAnswer": "Yanıqlar əmələ gətirir"
  },
  {
    "question": "Ərazinin radioaktiv çirklənməsi səbəbi:",
    "options": [
      "Radiokativ maddələrin yerə çökməsidir",
      "Işıq şüalanmasıdır",
      "Elektromaqnit impulsu",
      "Hava nüvə partlayışıdır",
      "Nüfuzedici radiasiya"
    ],
    "correctAnswer": "Radiokativ maddələrin yerə çökməsidir"
  },
  {
    "question": "Ərazinin radioaktiv maddələrlə çirklənməsi xarakterizə olunur :",
    "options": [
      "Radiasiya səviyyəsi ilə",
      "Zaman ilə",
      "Izafi təzyiq ilə",
      "Işıq impulsu ilə",
      "Partlayış gücü ilə"
    ],
    "correctAnswer": "Radiasiya səviyyəsi ilə"
  },
  {
    "question": "Zaman keçdikdə radiasiya səviyyəsi:",
    "options": [
      "Azalır",
      "5 dəfə azalır",
      "3 dəfə artır",
      "Dəyişmir",
      "1000 dəfə artır"
    ],
    "correctAnswer": "Azalır"
  },
  {
    "question": "Radiasiya səviyyəsinin düşmə düsturu:",
    "options": [
      "P=",
      "P=qt",
      "P=",
      "P=",
      "P="
    ],
    "correctAnswer": "P="
  },
  {
    "question": "Elektromaqnit impulsu təsir edir:",
    "options": [
      "Radioelektron, elektrik qurğularına",
      "Adamlara,mayelərə",
      "Xəstə adamlara",
      "Hündür binalara",
      "Sığınacaq və daldanacaqlara"
    ],
    "correctAnswer": "Radioelektron, elektrik qurğularına"
  },
  {
    "question": "Nüvə zədələnmə ocağı yaranır:",
    "options": [
      "Nüvə silahının tətbiqi zamanı",
      "Kimyəvi silahdan istifadə zamanı",
      "Bakterioloji silahın təsiri zamanı",
      "Xilasetmə rayonlarında",
      "Nüvə silahı saxlanılan yerdə"
    ],
    "correctAnswer": "Nüvə silahının tətbiqi zamanı"
  },
  {
    "question": "15 kPa izafi təzyiq hansı dağıntı zonasına uyğun gəlir?",
    "options": [
      "zəif",
      "orta",
      "tam",
      "güclü",
      "mülayim"
    ],
    "correctAnswer": "zəif"
  },
  {
    "question": "70 kPa izafi təzyiq hansı dağıntı zonasına uyğundur?",
    "options": [
      "tam",
      "güclü",
      "orta",
      "zəif",
      "böyük"
    ],
    "correctAnswer": "tam"
  },
  {
    "question": "Güclü dağıntı zonasında nüvə zərbə dalğasının izafi təzyiqi:",
    "options": [
      "50-30 kPa",
      "50-40 kPa",
      "30-20 kPa",
      "20-10 kPa",
      "40-20 kPa"
    ],
    "correctAnswer": "50-30 kPa"
  },
  {
    "question": "Orta dağıntı zonasında nüvə zərbə dalğasının izafi təzyiqi:",
    "options": [
      "30-20 kPa",
      "50-30 kPa",
      "40-30 kPa",
      "100-50 kPa",
      "20-10 kPa"
    ],
    "correctAnswer": "30-20 kPa"
  },
  {
    "question": "Zəif dağıntı zonasında nüvə zərbə dalğasının izafi təzyiqi:",
    "options": [
      "20-10 kPa",
      "30-20 kPa",
      "40-30 kPa",
      "100-50 kPa",
      "100-70 kPa"
    ],
    "correctAnswer": "20-10 kPa"
  },
  {
    "question": "Nüvə dağıntı zonası şərti olaraq neçə zonaya bölünür?",
    "options": [
      "4 zona",
      "6 zona",
      "2 zona",
      "5 zona",
      "Bölünmür"
    ],
    "correctAnswer": "4 zona"
  },
  {
    "question": "Nüvə zədələnmə ocağının sahəsi hesablanır:",
    "options": [
      "S=",
      "S=",
      "S=2",
      "S=",
      "S=4"
    ],
    "correctAnswer": "S="
  },
  {
    "question": "Zədələnmə radisusu 1 km olan nüvə zədələnmə ocağının sahəsi:",
    "options": [
      "3.14 km²",
      "6.28 m²",
      "15 km²",
      "1200 m²",
      "3.14 m²"
    ],
    "correctAnswer": "3.14 km²"
  },
  {
    "question": "Nüvə zədələnmə ocağının sahəsi 3.14  olarsa zədələnmə radiusu:",
    "options": [
      "1 km",
      "10 km",
      "5 km",
      "100 km",
      "2 km"
    ],
    "correctAnswer": "1 km"
  },
  {
    "question": "Nüvə zədələnmə radiusu 10 km olan nüvə zədələnmə ocağının sahəsi :",
    "options": [
      "314 km²",
      "3.14 km²",
      "31.4 km²",
      "1000 m²",
      "1200 m²"
    ],
    "correctAnswer": "314 km²"
  },
  {
    "question": "Nüvə zədələnmə ocağının sahəsi 314 km2 olarsa zədələnmə radiusu :",
    "options": [
      "10 km",
      "1000 km",
      "1 km",
      "5 km",
      "20 km"
    ],
    "correctAnswer": "10 km"
  },
  {
    "question": "150 kPa izafi təzyiq hansı dağıntı zonasına uyğundur?",
    "options": [
      "Tam",
      "Güclü",
      "Orta",
      "Zəif",
      "Mülayim"
    ],
    "correctAnswer": "Tam"
  },
  {
    "question": "300 kPa izafi təzyiq hansı dağıntı zonasına uyğundur?",
    "options": [
      "Tam",
      "Güclü",
      "Orta",
      "Zəif",
      "Mülayim"
    ],
    "correctAnswer": "Tam"
  },
  {
    "question": "1 kt-luq yerüstü nüvə partlayışında əmələ gələn çuxurun diametri:",
    "options": [
      "38 m",
      "58 m",
      "0,3 m",
      "1 km",
      "200 m"
    ],
    "correctAnswer": "38 m"
  },
  {
    "question": "1000 t-luq yerüstü nüvə partlayışında əmələ gələn çuxurun diametri:",
    "options": [
      "38 m",
      "98 m",
      "138 m",
      "200 m",
      "10 m"
    ],
    "correctAnswer": "38 m"
  },
  {
    "question": "1 Mt-luq yerüstü nüvə partlayışında əmələ gələn çuxurun diametri:",
    "options": [
      "380 m",
      "600 m",
      "680 m",
      "50 m",
      "38 m"
    ],
    "correctAnswer": "380 m"
  },
  {
    "question": "1000 kt-luq yerüstü nüvə partlayışında əmələ gələn çuxurun diametri:",
    "options": [
      "380 m",
      "38 m",
      "76 m",
      "190 m",
      "520 m"
    ],
    "correctAnswer": "380 m"
  },
  {
    "question": "125 kt-luq yerüstü nüvə partlayışında əmələ gələn çuxurun diametri:",
    "options": [
      "190m",
      "38 m",
      "76 m",
      "380 m",
      "19 m"
    ],
    "correctAnswer": "190m"
  },
  {
    "question": "Qəza-çıxış yolunun en kəsik üzrə ölçüləri:",
    "options": [
      "90x130 sm",
      "120x150 sm",
      "60x150 sm",
      "80x80 sm",
      "90x90 sm"
    ],
    "correctAnswer": "90x130 sm"
  },
  {
    "question": "Sığınacağın qəza-çıxış yolu başlığının qapısının ölçüləri:",
    "options": [
      "0.6x0.8 m",
      "50x50 sm",
      "1x1 sm",
      "100x150 sm",
      "0.9x1.2 sm"
    ],
    "correctAnswer": "0.6x0.8 m"
  },
  {
    "question": "Süzücü ventilyasiya sisteminin iş rejimləri:",
    "options": [
      "Təmiz ventilyasiya və süzücü ventilyasiya rejimi",
      "Yalnız təmiz ventilyasiya rejimində",
      "Yalnız süzücü ventilyasiya rejimində",
      "Rejimin dəxli yoxdur",
      "Yüksək təzyiq rejimi"
    ],
    "correctAnswer": "Təmiz ventilyasiya və süzücü ventilyasiya rejimi"
  },
  {
    "question": "Mülayim çirklənmə zonasının (A)  xarici sərhədində radiasiya dozası və səviyyəsi:",
    "options": [
      "40 R, 8 R/saat",
      "1200 R,  240 R/saat",
      "400 R,  80 R/saat",
      "240 R, 1200 R/saat",
      "4000 R, 800 R/saat"
    ],
    "correctAnswer": "40 R, 8 R/saat"
  },
  {
    "question": "Güclü çirklənmə zonasının xarici sərhədində radiasiya dozası və səviyyəsi:",
    "options": [
      "400 R,80 R/saat",
      "1200 R,240 R/saat",
      "400 R,1200 R/saat",
      "40 R,8 R/saat",
      "4000 R , 240 R/saat"
    ],
    "correctAnswer": "400 R,80 R/saat"
  },
  {
    "question": "Təhlükəli çirklənmə zonasının (V) xarici sərhədində radiasiya dozası və səviyyəsi:",
    "options": [
      "1200 R, 240 R/saat",
      "40 R,80 R/saat",
      "4000 R,800 R/saat",
      "240 R/saat ,1200 R",
      "80 R/saat,400 R"
    ],
    "correctAnswer": "1200 R, 240 R/saat"
  },
  {
    "question": "Fövqəladə təhlükəli çirklənmə zonasının (Q)  xarici sərhədində radiasiya dozası və səviyyəsi :",
    "options": [
      "800 R/saat,4000R",
      "1200 R,240 R/saat",
      "800 R,80 R/saat",
      "240 R, 8 R/saat",
      "40 R, 8 R/saat"
    ],
    "correctAnswer": "800 R/saat,4000R"
  },
  {
    "question": "Sığınacağın təmiz ventilyasiya rejimində:",
    "options": [
      "Hava radioaktiv tozun iri dənələrindən təmizlənir",
      "Hava ZM-lərdən təmizlənir",
      "Yalnız bakterial maddələrdən təmizlənir",
      "Hava təmizlənir",
      "Içəriyə oksigen verilir"
    ],
    "correctAnswer": "Hava radioaktiv tozun iri dənələrindən təmizlənir"
  },
  {
    "question": "Sığınacağın süzücü ventilyasiya rejimində:",
    "options": [
      "Hava radioaktiv,zəhərləyici və bakterial maddələrdən təmizlənir",
      "Hava yalnız radioaktiv maddələrdən təmizlənir",
      "Yanız his tutulur",
      "Yalnız temperatur endirilir",
      "Nəmlik artırılır"
    ],
    "correctAnswer": "Hava radioaktiv,zəhərləyici və bakterial maddələrdən təmizlənir"
  },
  {
    "question": "Təmiz ventilyasiya rejimində sığınacağa verilən havanın miqdarı:",
    "options": [
      "Hər adama saatda 7-20",
      "Adambaşına gündə 10",
      "Ümumi həcm 100",
      "Hər adama gündə 10000 m3",
      "Hər adama saatda 2"
    ],
    "correctAnswer": "Hər adama saatda 7-20"
  },
  {
    "question": "Süzücü-ventilyasiya rejimində sığınacağa 1 saatda 1 adam üçün verilən hava:",
    "options": [
      "2 – 8",
      "10",
      "5 -dən az",
      "20",
      "2 -dən az"
    ],
    "correctAnswer": "2 – 8"
  },
  {
    "question": "Sığınacaqda hava dayağının minimal qiyməti:",
    "options": [
      "Azı 50 Pa",
      "Azı 10 mm su süt",
      "Ən çoxu 2 mm su süt",
      "1 kPa",
      "2 kPa"
    ],
    "correctAnswer": "Azı 50 Pa"
  },
  {
    "question": "Köçürülmə yerinə yetirilir:",
    "options": [
      "Nəqliyyat vasitələri ilə və piyada",
      "Yalnız nəqliyyat vasitələri ilə",
      "Yalnız piyada",
      "Yalnız avtomobillə",
      "Yalnız dəmiryolu ilə"
    ],
    "correctAnswer": "Nəqliyyat vasitələri ilə və piyada"
  },
  {
    "question": "Adamlarda yüngül zədələnmə zərbə dalğasının hansı izafi təzyiqində yaranır?",
    "options": [
      "20-40 kPa",
      "1 At",
      "40-60 kPa",
      "30-40 kPa",
      "40-50 kPa"
    ],
    "correctAnswer": "20-40 kPa"
  },
  {
    "question": "Adamlarda orta zədələnmə zərbə dalğasının hansı izafi təzyiqində yaranır?",
    "options": [
      "40-60 kPa",
      "20-40 kPa",
      "2 At",
      "60-80 kPa",
      "60-100 kPa"
    ],
    "correctAnswer": "40-60 kPa"
  },
  {
    "question": "Adamlarda ağır zədələnmə zərbə dalğasının hansı izafi təzyiqində yaranır?",
    "options": [
      "60-100 kPa",
      "40-60 kPa",
      "80-90 kPa",
      "100 kPa-dan böyük",
      "60-80 kPa"
    ],
    "correctAnswer": "60-100 kPa"
  },
  {
    "question": "Adamlarda çox ağır zədələnmələr zərbə dalğasının hansı izafı təzyiqində yaranır?",
    "options": [
      "100 kPa-dan yüksək",
      "200 kPa-dan yüksək",
      "20-50 kPa",
      "60-100 kPa",
      "40-60 kPa"
    ],
    "correctAnswer": "100 kPa-dan yüksək"
  },
  {
    "question": "Hava zərbə dalğasının təsirinə daha davamlıdır:",
    "options": [
      "Metal karkaslı binalar",
      "Kərpic binalar",
      "Taxta binalar",
      "Taxta körpülər",
      "Pəncərə şüşələri"
    ],
    "correctAnswer": "Metal karkaslı binalar"
  },
  {
    "question": "Işıq şüalanmasının təsirindən yaranan yanıqlar neçə dərəcəyə bölünür?",
    "options": [
      "3",
      "2",
      "4",
      "5",
      "1"
    ],
    "correctAnswer": "3"
  },
  {
    "question": "I dərəcəli yanıq işıq impulsunun hansı qiymətində yaranır?",
    "options": [
      "100-200 kC /",
      "100-300 kC/",
      "100 kC",
      "200-300 kC/",
      "200-400 kC/"
    ],
    "correctAnswer": "100-200 kC /"
  },
  {
    "question": "II dərəcəli yanıq işıq impulsunun hansı qiymətində yaranır?",
    "options": [
      "200-400kC/",
      "200-600 kC/",
      "100-200 kC/",
      "300kC",
      "400 kC"
    ],
    "correctAnswer": "200-400kC/"
  },
  {
    "question": "III dərəcəli yanıq işıq impulsunun hansı qiymətində yaranır?",
    "options": [
      "400-600kC/",
      "200kC/",
      "200-400 kC/",
      "600 kC/",
      "500 kC/"
    ],
    "correctAnswer": "400-600kC/"
  },
  {
    "question": "Şəhərdən kənar zonada şəhərə ən yaxın yerləşir:",
    "options": [
      "Seyrədilənlər",
      "Köçürülən əhali",
      "Tələbələr",
      "Qocalar və qadınlar",
      "Rəhbər işçilər"
    ],
    "correctAnswer": "Seyrədilənlər"
  },
  {
    "question": "Köçürmə üçün istifadə olunur:",
    "options": [
      "Avtomobil,dəmiryolu,su yolu nəqliyyatından",
      "Yalnız avtomobildən",
      "Yalnız su nəqliyyatından",
      "Yalnız şəxsi avtomobildən",
      "Təyyarə,vertolyotdan"
    ],
    "correctAnswer": "Avtomobil,dəmiryolu,su yolu nəqliyyatından"
  },
  {
    "question": "Şəhərdənkənar zonada şəhərdən ən uzaqda yerləşir:",
    "options": [
      "Işləməyən əhali",
      "Seyrədilənlər",
      "Fərqi yoxdur",
      "MM döyüşçüləri",
      "Dayandırılan müəssisələrin işçiləri"
    ],
    "correctAnswer": "Işləməyən əhali"
  },
  {
    "question": "Fərdi mühafizə vasitələri təyinatına görə olur:",
    "options": [
      "Tənəffüz üzvlərini və dərini qoruyan",
      "Süzücü,izoləedici,dərini qoruyan",
      "Süzücü",
      "Izoləedici",
      "Yalnız tənəffüs üzvlərini mühafizə edən"
    ],
    "correctAnswer": "Tənəffüz üzvlərini və dərini qoruyan"
  },
  {
    "question": "Hazırlanma üsuluna görə FMV-lər olur:",
    "options": [
      "Sənayedə istehsal olunan və sadə vasitələr",
      "Yalnız sənayedə istehsal olunan",
      "Yalnız adamların evdə hazırladığı",
      "Yalnız sexlərdə hazırlanan",
      "Yalnız MM döyüşçüləri tərəfindən hazırlanan"
    ],
    "correctAnswer": "Sənayedə istehsal olunan və sadə vasitələr"
  },
  {
    "question": "Adamların tənəffüs üzvlərini mühafizə edən vasitələrdən ən geniş yayılmışı:",
    "options": [
      "Mülkü əleyhqaz",
      "Izoləedici əleyhqaz",
      "DP-6 əleyhqazı",
      "Nimdaş parça",
      "Yüngül mühafizə kostyumu"
    ],
    "correctAnswer": "Mülkü əleyhqaz"
  },
  {
    "question": "Şüalanma dozası nədir?",
    "options": [
      "Şüalanma enerjisinin miqdarı",
      "Radiasiya səviyyəsi",
      "Çirklənmə dərəcəsi",
      "Təhlükəli çirklənmə",
      "Nüfuzedici radiasiya"
    ],
    "correctAnswer": "Şüalanma enerjisinin miqdarı"
  },
  {
    "question": "Radioaktiv çirklənmə zonalarının ölçüləri təyin olunur :",
    "options": [
      "Cədvəl və radiasiya xətkeşi",
      "Yalnız düsturla",
      "Yalnız radiasiya xətkeşi ilə",
      "Yalnız cədvəlin köməyi ilə",
      "Yalnız pərgarla"
    ],
    "correctAnswer": "Cədvəl və radiasiya xətkeşi"
  },
  {
    "question": "Əhalinin MQV-dən mühafizəsinin neçə üsulu var?",
    "options": [
      "3",
      "6",
      "2",
      "5",
      "4"
    ],
    "correctAnswer": "3"
  },
  {
    "question": "Kiçik ölçülü sığınacaqların tutumu :",
    "options": [
      "150 nəfərə qədər",
      "200 nəfərə qədər",
      "100 nəfərə qədər",
      "50 nəfərə qədər",
      "Fərqi yoxdur"
    ],
    "correctAnswer": "150 nəfərə qədər"
  },
  {
    "question": "Orta ölçülü sığınacaqlarda gizlənə bilər:",
    "options": [
      "Ən çoxu 450 nəfər",
      "Ən azı 500 nəfər",
      "Ən çoxu 100 nəfər",
      "100-200 nəfər",
      "Ən azı 70 nəfər"
    ],
    "correctAnswer": "Ən çoxu 450 nəfər"
  },
  {
    "question": "Böyük tutumlu sığınacaqlarda gizlənə bilər:",
    "options": [
      "450 nəfərdən çox",
      "Çoxu 400 nəfər",
      "Azı 100 nəfər",
      "Çoxu 200 nəfər",
      "100-300 nəfər"
    ],
    "correctAnswer": "450 nəfərdən çox"
  },
  {
    "question": "Süzgəc – ventiliyasiya avadanlıqları ilə təminatına görə sığınacaqlar:",
    "options": [
      "2 cür olur",
      "3 cür olur",
      "4 cür olur",
      "1 cür olur",
      "5 cür olur"
    ],
    "correctAnswer": "2 cür olur"
  },
  {
    "question": "Mənəvi-psixoloji keyfiyyətlərin aşılanmasında kimin şəxsi nümunəsi vacibdir:",
    "options": [
      "Komandirlərin",
      "MM qərargah rəisi",
      "MM rəisinin",
      "Döyüşçülərin",
      "Yaşlıların"
    ],
    "correctAnswer": "Komandirlərin"
  },
  {
    "question": "Yaşlı əhali üçün mülki əleyhqaz:",
    "options": [
      "QP-5, QP-5m, QP-7",
      "QP-5,QP-5M ,DP-6",
      "QP-7,QP-5 , İP-46",
      "İP-46, İP-46M ,DP-6",
      "R-2 ,İP-46"
    ],
    "correctAnswer": "QP-5, QP-5m, QP-7"
  },
  {
    "question": "Izoləedici əleyhqazlara aiddir:",
    "options": [
      "İP-4, İP-46 və.s",
      "QP-4u, QP-5 və.s",
      "İP-46, DP-6",
      "R-2,İP-46, DP-6",
      "İP-4, DP-6"
    ],
    "correctAnswer": "İP-4, İP-46 və.s"
  },
  {
    "question": "Süzücü əleyhqazlar ibarətdir:",
    "options": [
      "Süzücü-uducu qutu və üzlük hissədən",
      "Yalnız süzücü uducu qutudan",
      "Yalnız üzlük hissədən",
      "Yalnız süzgəcdən",
      "Tənzif və pambıqdan"
    ],
    "correctAnswer": "Süzücü-uducu qutu və üzlük hissədən"
  },
  {
    "question": "Əleyhqazın süzücü uducu qutusunun daxilində silindrilərin sayı:",
    "options": [
      "2",
      "3",
      "1",
      "4",
      "Yoxdur"
    ],
    "correctAnswer": "2"
  },
  {
    "question": "QP-4 u əleyhqazının maskası neçə ölçüdə olur:",
    "options": [
      "3",
      "2",
      "4",
      "5",
      "1"
    ],
    "correctAnswer": "3"
  },
  {
    "question": "QP-5 əleyhqazının maskası neçə ölçüdə olur:",
    "options": [
      "5",
      "6",
      "2",
      "4",
      "8"
    ],
    "correctAnswer": "5"
  },
  {
    "question": "Respirator tənəffüz üzvlərini mühafizə edir:",
    "options": [
      "Radioaktiv toz və bakterial maddərdən",
      "ZM-lərdən",
      "Radioaktiv tozlardan",
      "Yalnız bakterial maddələrdən",
      "Işıq şüalanmasından"
    ],
    "correctAnswer": "Radioaktiv toz və bakterial maddərdən"
  },
  {
    "question": "Sığınacaqda 200 nəfər üçün qapıların sayı müəyyən olunur :",
    "options": [
      "80x180 sm ölçüsündə 1 qapı",
      "80x250 sm ölçüsündə 1 qapı",
      "100x200 sm ölçüsündə 2 qapı",
      "120x250 sm ölçüsündə 1 qapı",
      "Norma yoxdur"
    ],
    "correctAnswer": "80x180 sm ölçüsündə 1 qapı"
  },
  {
    "question": "Sığınacaqda 300 nəfər üçün qapıların sayı müəyyən olunur:",
    "options": [
      "120x200 sm ölçüdə 1 qapı",
      "120x250 sm ölçüdə 2 qapı",
      "120x200 sm ölçüdə 3 qapı",
      "Norma yoxdur",
      "Cəmi 5 qapı"
    ],
    "correctAnswer": "120x200 sm ölçüdə 1 qapı"
  },
  {
    "question": "Zəlzələ hansı formalı zədələnmə ocağına aiddir?",
    "options": [
      "Dairəvi",
      "Xətti",
      "Üçbucaq",
      "Dalğavari",
      "Dördbucaq"
    ],
    "correctAnswer": "Dairəvi"
  },
  {
    "question": "Sürüşmə hansı formalı zədələnmə ocağına aiddir?",
    "options": [
      "Qeyri-müəyyən",
      "Xətti",
      "Dalğavari",
      "Üçbucaq",
      "Dördbucaq"
    ],
    "correctAnswer": "Qeyri-müəyyən"
  },
  {
    "question": "Yanğınlar hansı formalı zədələnmə ocağına aiddir?",
    "options": [
      "Qeyri-müəyyən",
      "Xətti",
      "Dairəvi",
      "Üçbucaq",
      "Dördbucaq"
    ],
    "correctAnswer": "Qeyri-müəyyən"
  },
  {
    "question": "Taxta tikililər küləyin hansı sürətində tamamilə dağılır (m/san) ?",
    "options": [
      "49-58",
      "39-48",
      "29-38",
      "19-25",
      "23-28"
    ],
    "correctAnswer": "49-58"
  },
  {
    "question": "Daş binalar küləyin hansı sürətində tamamilə dağılır (m/san) ?",
    "options": [
      "70-80",
      "30-40",
      "40-50",
      "20-40",
      "50-60"
    ],
    "correctAnswer": "70-80"
  },
  {
    "question": "Nüvə partlayış enerjisinin təqribən 50%-i sərf olunan zədələyici amil:",
    "options": [
      "Zərbə dalğası",
      "İşıq şüalanması",
      "Nüfuzedici radiasiya",
      "Radioaktiv çirklənmə",
      "Elektromaqnit impulsu"
    ],
    "correctAnswer": "Zərbə dalğası"
  },
  {
    "question": "Nüvə partlayış enerjisinin təqribən 35%-i sərf olunan zədələyici amil:",
    "options": [
      "İşıq şüalanması",
      "Nüfuzedici radiasiya",
      "Zərbə dalğası",
      "Radioaktiv çirklənmə",
      "Elektromaqnit impulsu"
    ],
    "correctAnswer": "İşıq şüalanması"
  },
  {
    "question": "Nüvə partlayış enerjisinin təqribən 10%-i sərf olunan zədələyici amil:",
    "options": [
      "Ərazinin radioaktiv çirklənməsi",
      "Nüfuzedici radiasiya",
      "Elektromaqnit impulsu",
      "İşıq şüalanması",
      "Zərbə dalğası"
    ],
    "correctAnswer": "Ərazinin radioaktiv çirklənməsi"
  },
  {
    "question": "Nüvə partlayış enerjisinin təqribən 4%-i sərf olunan zədələyici amil:",
    "options": [
      "Nüfuzedici radiasiya",
      "İşıq şüalanması",
      "Zərbə dalğası",
      "Elektromaqnit impulsu",
      "Radioaktiv çirklənmə"
    ],
    "correctAnswer": "Nüfuzedici radiasiya"
  },
  {
    "question": "Hansı qalınlıqda polad nüfuzedici radiasiyanı 2 dəfə zəiflədir?",
    "options": [
      "2,7 sm",
      "0,5 sm",
      "27 sm",
      "1,5 sm",
      "35 sm"
    ],
    "correctAnswer": "2,7 sm"
  },
  {
    "question": "Hansı qalınlıqda beton nüfuzedici radiasiyanı 2 dəfə zəiflədir?",
    "options": [
      "10 sm",
      "25 sm",
      "5 sm",
      "1 sm",
      "2,5 sm"
    ],
    "correctAnswer": "10 sm"
  },
  {
    "question": "Hansı qalınlıqda torpaq qatı nüfuzedici radiasiyanı 2 dəfə zəiflədir?",
    "options": [
      "14 sm",
      "35 sm",
      "5 sm",
      "60 sm",
      "70 sm"
    ],
    "correctAnswer": "14 sm"
  },
  {
    "question": "Hansı qalınlıqda ağac materialı nüfuzedici radiasiyanı 2 dəfə zəiflədir?",
    "options": [
      "30 sm",
      "70 sm",
      "12 sm",
      "54 sm",
      "65 sm"
    ],
    "correctAnswer": "30 sm"
  },
  {
    "question": "İşıq şüası hansı materiallardan keçə bilmir?",
    "options": [
      "Qeyri-şəffaf",
      "Şəffaf",
      "Yumşaq",
      "Şüşə",
      "Plastik"
    ],
    "correctAnswer": "Qeyri-şəffaf"
  },
  {
    "question": "İşıq şüalanmasının təsirini qatı duman, qar neçə dəfə zəiflədir?",
    "options": [
      "10-20",
      "20-30",
      "30-40",
      "40-50",
      "50-60"
    ],
    "correctAnswer": "10-20"
  },
  {
    "question": "Çox təhlükəli çirklənmə zonasında 1 saatdan sonra radiasiya səviyyəsi olur:",
    "options": [
      "800 R/saatdan çox",
      "240-800 R/saat",
      "0,8-8 R/saat",
      "8-80 R/saat",
      "80-240 R/saat"
    ],
    "correctAnswer": "800 R/saatdan çox"
  },
  {
    "question": "Təhlükəli çirklənmə zonasında 1 saatdan sonra radiasiya səviyyəsi olur:",
    "options": [
      "240-800 R/saat",
      "1000 R/saat",
      "80-240 R/saat",
      "0,8-8 R/saat",
      "8-80 R/saat"
    ],
    "correctAnswer": "240-800 R/saat"
  },
  {
    "question": "Güclü çirklənmə zonasında 1 saatdan sonra radiasiya səviyyəsi olur:",
    "options": [
      "80-240 R/saat",
      "1200 R/saat",
      "2400 R/saat",
      "8-80 R/saat",
      "240-800 R/saat"
    ],
    "correctAnswer": "80-240 R/saat"
  },
  {
    "question": "Mülayim çirklənmə zonasında 1 saatdan sonra radiasiya səviyyəsi olur:",
    "options": [
      "8-80 R/saat",
      "800 R/saat",
      "80-240 R/saat",
      "240-800 R/saat",
      "1200 R/saat"
    ],
    "correctAnswer": "8-80 R/saat"
  },
  {
    "question": "Mülki müdafiə üzrə mühazirənin əsasını təşkil edən hissələr:",
    "options": [
      "Giriş, əsas, yekun",
      "Əsas",
      "Yekun",
      "Giriş",
      "Mühazirənin əsasını təşkil edən hissə yoxdur"
    ],
    "correctAnswer": "Giriş, əsas, yekun"
  },
  {
    "question": "\"Bunu bilməlidir\" yaddaşı kimlərə şamil olunur?",
    "options": [
      "Əhalinin işləməyən təbəqəsinə",
      "Fəhlələrə",
      "Dövlət işçilərinə",
      "Məktəblilərə",
      "Tələbələrə"
    ],
    "correctAnswer": "Əhalinin işləməyən təbəqəsinə"
  },
  {
    "question": "Mülki müdafiədə məşq nədir?",
    "options": [
      "Öyrədilən mövzuların bir neçə dəfə təkrarı",
      "Tələbələrin məsələni yazması",
      "Tələbələrin tapşırığı təkrar etməməsi",
      "Mülki müdafiədə məşq mövzunun yazılmasıdır",
      "Müəllimin tapşırığı izah etməməsi"
    ],
    "correctAnswer": "Öyrədilən mövzuların bir neçə dəfə təkrarı"
  },
  {
    "question": "Əhalinin MM üzrə hazırlıqları neçə qrupa bölünür?",
    "options": [
      "3",
      "2",
      "4",
      "5",
      "6"
    ],
    "correctAnswer": "3"
  },
  {
    "question": "Əhalinin l qrup üzrə təlim proqramına aiddir:",
    "options": [
      "Əhalinin təhsil alan hissəsi",
      "Əhalinin az yaşlı hissəsi",
      "Əhalinin işləməyən hissəsi",
      "Əhalinin savadsız hissəsi",
      "Əhalinin yaşlı hissəsi"
    ],
    "correctAnswer": "Əhalinin təhsil alan hissəsi"
  },
  {
    "question": "Əhalinin lll qrup üzrə təlim proqramına aiddir:",
    "options": [
      "Əhalinin işləməyən hissəsi",
      "Əhalinin təhsil alan hissəsi",
      "Əhalinin işləyən hissəsi",
      "Əhalinin hərbidə işləyən hissəsi",
      "əhalinin əlil olan hissəsi"
    ],
    "correctAnswer": "Əhalinin işləməyən hissəsi"
  },
  {
    "question": "İşıq şüalanmasının təsirində yanan inşaat materialları neçə qrupa bölünür?",
    "options": [
      "3",
      "6",
      "4",
      "2",
      "0"
    ],
    "correctAnswer": "3"
  },
  {
    "question": "Yanmasına görə inşaat materialları hansı qruplara bölünür?",
    "options": [
      "Yanmayan, çətin yanan və yanan",
      "Yanmayan",
      "Tüstülənən",
      "Tez sönən",
      "Heç bir qrupa bölünmür"
    ],
    "correctAnswer": "Yanmayan, çətin yanan və yanan"
  },
  {
    "question": "Obyektə təsir edən təkrar zədələyici amillərə daxildir:",
    "options": [
      "Qəza, patlayış, yanğın",
      "Meşə yanğınları",
      "İstehsalat qəzaları",
      "Müəssisədə partlayış",
      "Zəlzələ"
    ],
    "correctAnswer": "Qəza, patlayış, yanğın"
  },
  {
    "question": "Ağırlıq kateqoriyalarına görə fövqəladə hallar hansı əks-səda doğurur?",
    "options": [
      "Müxtəlif cür sosial-psixoloji",
      "Heç bir əks-səda doğurmur",
      "Psixoloji",
      "Sosial",
      "Siyasi"
    ],
    "correctAnswer": "Müxtəlif cür sosial-psixoloji"
  },
  {
    "question": "Müxtəlif ağırlıq kateqoriyalarına (dərəcələrinə) görə fövqəladə hallar neçə dərəcəli olur?",
    "options": [
      "5",
      "8",
      "12",
      "17",
      "11"
    ],
    "correctAnswer": "5"
  },
  {
    "question": "Respublikamızda il ərzində neçə kortəbii hadisə baş verir?",
    "options": [
      "15-30",
      "16-17",
      "12-20",
      "10-18",
      "6-9"
    ],
    "correctAnswer": "15-30"
  },
  {
    "question": "Hidrometroloji hadisələrə aiddir:",
    "options": [
      "Daşqın, sel",
      "Vulkan püsgürməsi, zəlzələ",
      "Qasırğa",
      "Yanğınlar",
      "İstehsalat qəzası"
    ],
    "correctAnswer": "Daşqın, sel"
  },
  {
    "question": "Geoloji xarakterli təbii fəlakətlər hansı proseslər nəticəsində baş verir?",
    "options": [
      "Ekzogen və endogen",
      "Yalnız ekzogen",
      "Ekoloji",
      "Yalnız endogen",
      "Siyasi"
    ],
    "correctAnswer": "Ekzogen və endogen"
  },
  {
    "question": "Zəlzələ ocağının dərinliyi seysmik rayonlarda dəyişə bilər:",
    "options": [
      "0-700 km-dək",
      "1-1500 km-dək",
      "3-1100 km-dək",
      "0-600 km-dək",
      "0-1250 km-dək"
    ],
    "correctAnswer": "0-700 km-dək"
  },
  {
    "question": "Törəmə zəlzələlər baş verir:",
    "options": [
      "İri su bəndlər, su tutumları və s. tikilərkən yaranan təzyiq nəticəsində",
      "Qrunt suların daşması nəticəsində",
      "Yeraltı təkanların artması nəticəsində",
      "Su bəndlərində suyun səviyyəsinin azalması nəticəsində",
      "Gur yağışların yağması nəticəsində"
    ],
    "correctAnswer": "İri su bəndlər, su tutumları və s. tikilərkən yaranan təzyiq nəticəsində"
  },
  {
    "question": "Atmosferdə hava axınları nəticəsində yaranan təhlükələr hansılardır?",
    "options": [
      "Güclü küləklər və intensiv yağıntılar",
      "Dayanmadan yağan qarlar",
      "Həzin əsən meh",
      "Yalnız intensiv yağıntılar",
      "Yeraltı təkanların intensivliyinin artması"
    ],
    "correctAnswer": "Güclü küləklər və intensiv yağıntılar"
  },
  {
    "question": "Küləyin dağıdıcı təsiri asılı olur:",
    "options": [
      "Küləyin sürətindən",
      "Yağışın yağmasından",
      "Atmosferdə nəmliyin çoxluğundan",
      "Günəşin yandırıcı təsirindən",
      "Küləyin barometrik təzyiqindən"
    ],
    "correctAnswer": "Küləyin sürətindən"
  },
  {
    "question": "Küləyin dağıdıcı təsiri neçə bal gücündə olur?",
    "options": [
      "4",
      "6",
      "9",
      "8",
      "10"
    ],
    "correctAnswer": "4"
  },
  {
    "question": "Respublikamızda kimyəvi təhlükəli obyektlərin sayı:",
    "options": [
      "60-dan artıqdır",
      "70-dən artıqdır",
      "78-dən artıqdır",
      "60-dan azdır",
      "100-dən artıqdır"
    ],
    "correctAnswer": "60-dan artıqdır"
  },
  {
    "question": "İzafi təzyiq bərabərdir:",
    "options": [
      "Pi = Pmax - PA",
      "Pi = Pmax",
      "Pi = PA",
      "R = Pmax",
      "Pmax = Pi"
    ],
    "correctAnswer": "Pi = Pmax - PA"
  },
  {
    "question": "Xlorsian hansı tempraturdaqaynayır?",
    "options": [
      "13o C",
      "15o C",
      "20o C",
      "25o C",
      "30o C"
    ],
    "correctAnswer": "13o C"
  },
  {
    "question": "Xlorsian hansı tempraturda bərkiyir?",
    "options": [
      "-7o C",
      "-10o C",
      "-13o C",
      "-20o C",
      "-30o C"
    ],
    "correctAnswer": "-7o C"
  },
  {
    "question": "Difosgen hansı tempraturda qaynayır?",
    "options": [
      "128 o C",
      "140 o C",
      "130 o C",
      "142 o C",
      "150 o C"
    ],
    "correctAnswer": "128 o C"
  },
  {
    "question": "İprit neçə dəqiqədən sonra dərinin alt qatlarına keçir?",
    "options": [
      "7",
      "10",
      "12",
      "15",
      "20"
    ],
    "correctAnswer": "7"
  },
  {
    "question": "Difosgen havadan neçə dəfə ağırdır?",
    "options": [
      "7",
      "10",
      "12",
      "13",
      "15"
    ],
    "correctAnswer": "7"
  },
  {
    "question": "Sianid turşusunun ərimə tempraturu:",
    "options": [
      "-13,3 o C",
      "-10,5 o C",
      "8,2 o C",
      "5,5 o C",
      "12,2 o C"
    ],
    "correctAnswer": "-13,3 o C"
  },
  {
    "question": "Neçə yaşına qədər uşağı olan qadınları MM dəstələrinə cəlb etmirlər?",
    "options": [
      "8",
      "9",
      "10",
      "11",
      "12"
    ],
    "correctAnswer": "8"
  }
]